<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Crvdgc 的个人文集</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://crvdgc.github.io" />
    <id>https://crvdgc.github.io/atom.xml</id>
    <author>
        <name>crvdgc</name>
        <email>ubikium@gmail.com</email>
    </author>
    <updated>2025-05-05T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>早川大巴扎</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/hayagawa.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/hayagawa.html</id>
    <published>2025-05-05T00:00:00Z</published>
    <updated>2025-05-05T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>早川大巴扎</h1>
    发布于 2025-05-05
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>开了门，辛卯才发现早上走的时候忘了开窗通风了，连窗帘都没开。路过乙未的房间，她往里瞟了一眼。既惊讶又不意外地，乙未在床上趴着，下巴杵在那个低反应海绵枕上，大概已经如此一天了。</p>
<p>辛卯走了进去，拉起了窗帘。夏天长日漫漫，下班回来之后天还亮着。乙未翻了个滚，从枕头上下来，转到了一个背光的角度，继续看手机。</p>
<p>“喂，乙未，”辛卯把包放下，也一下扑到了床上，别说他弄的这个弹簧软垫还挺舒服的。“我说你不是该收拾行李了吗？”</p>
<p>“嗯。”乙未说，“收拾了。”</p>
<p>“都收拾完了？”</p>
<p>“还没。”乙未的手机里传来一阵欢呼声，一下变亮的屏幕从他的眼睛里映了出来，像只夜猫一样。</p>
<p>“看什么呢？”</p>
<p>“iPhone发布会。”</p>
<p>“现在出到哪个了？”</p>
<p>“不是，这是第一场iPhone发布会。你看，乔布斯正在教人们用触摸屏呢。在当时人们看来是那么新鲜……现在看视频也能感受到。虽然习惯了之后觉得也就是那样嘛。”</p>
<p>“哦。”辛卯瞄了一眼屏幕，镜头拉远，画面又暗了下来。只有乔布斯一人站在舞台中央，举着手机说着什么。</p>
<p>“你不觉得奇怪吗？”乙未问，“现在的智能手机都没有用户手册。新买来的手机，拿回来就开始用。我记得前两年开机还有什么引导程序，现在都没了。”</p>
<p>“现在的也有，只是没人用了。”</p>
<p>“我小时候可喜欢读各种东西的手册了。家里新买的冰箱、家电，甚至手电筒，我都会把手册拿过来。从头到尾读一遍。然后我就知道哪个按钮是做什么的了，这样我就能教爸妈了。”</p>
<p>“嗯。”</p>
<p>“手册里的语言……就是它们写成的方式，我也很喜欢：简单直接，理性实用，有人会说无聊，但我觉得很优美。哦对，还有计算器。中学时，我会用那个卡西欧计算器上的一切功能。学统计那阵子做作业省了不少事。好多人都不知道那个计算器能直接算卡方。”</p>
<p>“是吗？”</p>
<p>“智能手机里的计算器，我就不爱用，太可怕了。”乙未摇了摇头，“比如算个加法吧。最终目的只是为了加起来两个数，但仅仅是为了画出计算器的图形界面，就已经运行了成千上万的加法，不知道比原来的加法复杂多少倍。点一下按钮，又是成千上万个加法。”</p>
<p>“加法虽然多，但那些都不是用户想要的加法吧。不是那两个数。”</p>
<p>“唔，那你说的也有道理。”乙未想了想，“但你也不用智能手表，只戴卡西欧的电子表——我们原来的计算器也是卡西欧的。”</p>
<p>“我只是懒得充电。”</p>
<p>乙未继续看了一会视频。他从来都习惯外放声音，但音量又调得很低，就像充当背景声音的电视一样。辛卯稍微放松一下，差点就直接睡过去了。</p>
<p>“现在就没那么多人看iWatch发布会了。那种魔力已经没有了。”</p>
<p>“你说的是Apple Watch吧。”辛卯坐了起来，“你得收拾行李了，还记得吗？”</p>
<p>“我会收拾的。”</p>
<p>“我也要收拾行李。”</p>
<p>“去哪？”</p>
<p>“早川，和你一起去。”</p>
<p>“之前怎么没说？”</p>
<p>“我刚决定的。”</p>
<p>“你也打算在那待两年？那我们还能当室友。”</p>
<p>“不，我就待一周。”辛卯理了理被压乱的短发，“去那考察考察情况。早川每年不是有个文艺汇演吗？我看完那个就回来。”</p>
<p>“嗯。”乙未说，“那你也得收拾行李了。”</p>
<p>“是的。”辛卯起身离开了。乙未的手机里又传来了一阵欢呼。</p>
<p>不知道是不是因为改装的缘故，去往早川的巴士开得很慢。辛卯的胃已经开始抗议了，不知道是晕车还是所谓的“时醉”。早川原来是个工业园区，后来被改造成了艺术家聚居区，像798一样，不过现在又被改回了工业园区。这次改造是因为早川被选为了试点加速区，也就是说这里的时间比外面流速快一倍，因此生产效率也提升了一倍，对各种产业来说都挺抢手的。有些艺术家也留了下来，大多是为娱乐公司编剧本、写网文一类的。他们同样需要速度。</p>
<p>某一天乙未忽然说，在早川找了一份工作，合约两年——也就是外面的一年。这让辛卯很惊讶。早川几乎是与世隔绝的地方，为什么乙未会想要丢下家人和朋友，比别人抢先一步接近死亡呢？乙未说是只是为了钱。他不是生活奢侈的人，只是有天看到大学时的社团在筹款，就决定过来打工，把钱捐了。辛卯并没有多问。她不想让自己多问，但她还是来了，和乙未一起。</p>
<p>穿过分界线，车也到站了。乙未自己去办事情，辛卯就随意逛逛。</p>
<p>中线大街上的店铺，有些还有原来那种繁复自傲的文艺气息，不过也有的已经被改造成了Corporate Memphis风格。这里入驻了一批科技公司，他们的偏好也在这条被重构过多次的街道上开始留下印记了。她想象着乙未走过这里，他大概会选择那家靠近车站的连锁快餐店吧。乙未对快餐具有一种近乎偏执的喜爱，虽然他从来没解释过这点。辛卯觉得可能是垃圾食品是最不像食物的食物——乙未不是那种会享受食物的人。批量生产的虚情假意因为毫不掩饰反而显得真诚。在程式化的冷漠中，反而会让人觉得自在一点。大概吧。</p>
<p>辛卯走进一家酒吧，点了一杯金色云堤——她发现这里鸡尾酒的价格也比外面高。挑了个靠窗户的座位坐了下来，给乙未发了个消息，让他办完事来这里见面。</p>
<p>过了一会，恶心已经差不多消散了。有人往桌上放了一颗橘子，坐到了对面。是个年轻人，手握一瓶冰镇啤酒，穿着一条背带裤，很难分清到底是真的工厂制服，还是只是流行设计。</p>
<p>“你是辛卯吧？我叫丁巳。是乙未让我来这找你的。他说他还在办事，还得等好长时间才能结束。要是太晚了就不用等了。”</p>
<p>“他没给我发消息。”</p>
<p>“他让我过来跟你讲一下。申请流程很长，有一段时间用不了手机了。”</p>
<p>“我还能见到他吗？”</p>
<p>“当然。”</p>
<p>“你觉得这里适合他吗？”</p>
<p>丁巳笑了笑，“我才认识他两个小时。”</p>
<p>“但他却让你来送信。”</p>
<p>“你说的也对。”丁巳喝了口啤酒，“不过这个问题还得他自己来回答。或者说，你已经有什么看法了。”</p>
<p>“我只是不想让他受伤。”</p>
<p>“我能看出来。”丁巳说，“在早川，他会获得一些新的经历，但这些经历对他来说会产生什么影响，还需要过一段时间才能知道。”</p>
<p>辛卯歪了歪头。这个回答并非不好。</p>
<p>“你的橘子，”她看向了桌子上的那颗橘子，它十分饱满，“为什么放在那里？你不吃吗？”</p>
<p>“抱歉，这是我的习惯。吃橘子之前总要把它到处放一会，吸收一下周围的灵气。”</p>
<p>“我的灵气？”</p>
<p>“如果你也有的话，是的。”丁巳看了看表，“时间差不多了。我想带你去看一个东西。每周一次的学习小组茶话会，乙未说他将来也想参加。我觉得你也会感兴趣。”</p>
<p>拿上橘子，两人一起离开了。</p>
<p>不大的房间里，坐了十多个人。旁边的桌子上摆了几瓶大塑和一些包装零食。面对着他们的是一副桌椅，权当作一个讲台。上面坐着一位老人，满头白发，是大家印象中学者的样子。按丁巳的介绍，她就是《时间膨胀与生产率》的作者，壬辰。不过所有人已经在这里很久了，壬辰只是坐在那里，一言不发，没有看向任何人或任何东西，也不像是在思考的样子，不如说是在等车时的放空。大家也是一副理所当然的样子，有人在自己的笔记上不断写着也不知道是什么东西。辛卯看了看丁巳，他只是摇了摇头，桌上摆着的还是他的那颗橘子。</p>
<p>“世上的生活，是一场意志的消耗战。”壬辰忽然开了口，只讲了一句，便又恢复了之前的样子。辛卯还以为是自己听错了，又或者是在等待的恍惚中出现了幻觉。从其他人的动作上，她可以确认有什么发生了。大家三三两两地开始讨论了起来，听起来就是关于刚才讲的那句话。那个记笔记的人仍然在不断写着什么。</p>
<p>“茶话会结束了，之后就是社交活动了。”丁巳说，“那边有吃的，还有饮料之类的。感觉如何？”</p>
<p>“挺奇怪的……不如说是新鲜吧。”辛卯说，“从来没参加过这样的活动。”</p>
<p>“你想去社交吗？”</p>
<p>“不了。”</p>
<p>“那我们走吧。应该还来得及再去一个地方。”</p>
<p>穿过几道金属门，沿着不断向下的阶梯，他们来到了一个巨大的地下井边。井口不断向下延伸到黑暗之中，金属壁上闪烁着指示灯，像是用鱼眼镜头拍摄的星空。</p>
<p>丁巳倚在栏杆上，介绍道：“这是一台超级计算机。最初早川主要是用来加速计算的。直到现在，它产生的废热都在为上面的小镇供应着免费热水。”</p>
<p>“我还能见到乙未吗？”</p>
<p>“他说他有点害怕……但是请你来看一周之后的文艺汇演。他也会来参演的，到时候你就能在舞台上看到他了。”丁巳说。辛卯这才注意到机器的嗡嗡声，又或者这种声音一直都在，即使在地上的时候也是。</p>
<p>“这个演出，有他们说的那么好吗？”</p>
<p>“很多人都说超出了他们的想象。”</p>
<p>“是吗？”</p>
<p>“乙未想让你知道他来这里的目的。”丁巳从兜里拿出了一小支安瓿，上面贴着一个用圆珠笔潦草写就的标签。“他们管这个叫‘共时剂’，是一种致幻药物，据说吸入之后就可以体验亲身参与到历史上为了人类解放事业而进行的各项斗争当中，你知道的，英雄的年代那一类的东西。乙未说这是原来社团自己设计的。他想以这个为基础，多做一些，为此他得凑一些钱。”</p>
<p>“用生命换钱，再用钱换幻觉。”</p>
<p>“更多的是一种纪念吧。社团已经解散了，这是乙未保留的最后的东西了。”</p>
<p>辛卯感到一阵刺痛，从闪烁着的井的深处传来一阵温热的和风。</p>
<p>“请你转告他，我会在文艺汇演上看他的演出的。”</p>
<p>丁巳点点头，慢慢剥开了手里那颗橘子，“他知道了一定会很高兴吧。”</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>我嫉妒</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/jealousy.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/jealousy.html</id>
    <published>2025-01-12T00:00:00Z</published>
    <updated>2025-01-12T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>我嫉妒</h1>
    发布于 2025-01-12
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>我嫉妒</p>
<p>那正在疯狂责骂你的老师</p>
<p>让你拥有强烈的感情</p>
<p>正因为如此</p>
<p>我们才活着</p>
<p>你也一样</p>
<p>不是吗</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>干橘子皮</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/tangerine-peel.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/tangerine-peel.html</id>
    <published>2024-12-28T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-12-28T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>干橘子皮</h1>
    发布于 2024-12-28
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>妻子死了。男人决定把屋子收拾干净。</p>
<p>灶台上有做糖醋排骨剩下来的东西，还有从医院带回来的饭盒。妻子住院之后，就很少开伙了。锅碗瓢盆大多数都是干净的，只是落了灰。他一一拿出来，洗好，擦干，控水。</p>
<p>冰箱里扔掉过期的吃的喝的，基本就空了。他关上了电源——除霜。</p>
<p>沙发上有些衣服。之前一直说要把夏天的衣服收了，开春了再换出来，但也都没来得及。衣服裤子就这么随便地扔着——反正他们也都没那么讲究。现在他可以把它们收起来了，就像之前说的那样。</p>
<p>茶几、电视柜，挪出来，擦灰、扫地、拖地。电视后面的缝，还有屏幕，电视柜上摆的书和摆件。</p>
<p>坐在沙发上，打开手机，搜了几条打扫房间的短视频。他看着里面的人，踩着跳剪，一会干这一会干那，一直都是满心欢喜。你知道干橘子皮有多少妙用吗？</p>
<p>哦对，还要擦微波炉。碗晾干了，他一件件地收回了橱柜。</p>
<p>接下来是厕所。化妆品归拢起来摆成一排。橡胶手套，脸盆、浴室、马桶。旧报纸擦镜子，湿一遍，干一遍。</p>
<p>卧室。更多的脏衣服，洗衣机。旧报纸擦玻璃。衣服晾上了。他不知道家里还能这么干净，就像刚搬进来的那天一样。</p>
<p>男人叫人过来把抽油烟机拆了。他看着他们工作，什么都没说。一个个零件在地上铺开，洗净，再组装回去。洗衣机也拆洗了一遍。</p>
<p>晚上，屋子里是各种清洁剂的味道。躺在床上，叠好的被子在柜子里，他不想拿出来。</p>
<p>睡不着。</p>
<p>清洁洗衣机的时候，放洗衣液的塑料槽没拆出来。缝里肯定还没洗干净。他找出了手电筒，一看果然如此。槽上看不见螺丝，手也伸不进去。试了试旧牙刷——只能刷到外面。他把湿巾缠到牙签、烤串的签子上，能再往前够十来厘米。他从垃圾桶的金属网上剪下了一段铁丝，用力往里怼，感觉顶到里面了，来回擦了擦，然后拽出来。湿巾上确实有黑泥，手也被卡出了红印。他擦了擦汗，躺回床上。天快亮了。</p>
<p>他睡了一会，然后又起来了。洗衣机的塑料槽有两条导轨，另一边肯定也脏了，但没有开口。</p>
<p>朋友来看他：“操，你家也太立整了。”</p>
<p>“再怎么折腾也不能全整干净。”男人说，“你知道干橘子皮有多少妙用吗？”</p>
<p>后来男人走了，就再也没回来了。</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>坏掉的是唱片机</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/broken-recorder.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/broken-recorder.html</id>
    <published>2024-12-12T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-12-12T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>坏掉的是唱片机</h1>
    发布于 2024-12-12
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>开拓-3殖民卫星上几乎全都是仿生人。从通讯塔的环形玻璃窗往外看，在这个高度上，星球的弧度都有些显现了。触目所及之处全都被仿生人填满了。而且数目还在不断增加——这里是仿生人生产基地，向整个人总联供应仿生人产品。</p>
<p>和25亿仿生人相比，星球上只住了四个人类家庭，让阮明焕喜欢的则一个都没有。作为这里的生产总监，他本该乐得见到外面来的真人。尤其来的还是他的大学好友，现任人总联内务部联络员，詹森·格鲁夫。这里的食物虽然和其他殖民地一样单调乏味，但胜在装饰豪华和服务周到上。阮明焕在上面可是下了一番大功夫——全星系也再也找不出第二家可以相比的了。这是仿生人生产基地的一点特权：人总联愿意把旧型号送给他当仆人，总比其他福利项目便宜。可是晚宴上詹森一点享受的意思也没有，一直脸色发白，讲话也前言不搭后语。等到其他人都回去了，他才向阮明焕讲明了此行的目的：内务部接到了极其可靠的情报，在未来的某一个时间点，所有仿生人将同时发生暴动，推翻整个人总联。为了制止其发生，内务部将对开拓-3进行一项秘密调查，随行而来的调查员已经先行一步前往生产线了。</p>
<p>阮明焕看他惊慌失措的样子感到好笑。想不到当年意气风发的老同学到了官场里也会被磨成现在这种担惊受怕的样子。他拍了拍詹森的肩，说这种事他见得多了。每次星防部要做新一轮预算时，都会有些严重的威胁被“恰好”发现。那些不学无术的官僚——当然你除外——就会煞有介事地搞一番调查。等到最后宣布是乌龙一场时，被拔高的预算目标早就就定完了。作为负责仿生人生产的专业人员，阮明焕可以保证仿生人暴动这种事从原理上就不可能发生。因为所有的仿生人只能按照生产时所安装的磁带行事，而磁带上的一切程序，都经过了严格的检查验证，绝对不可能出现意料之外的行为。</p>
<p>看詹森还是一副将信将疑的样子，阮明焕低声对他说了一句：“没把你撞疼吧。”詹森被搞得一头雾水，刚要开口问，就被旁边过来打扫卫生的仿生人撞了一下，对方一脸惊慌失措的样子，连忙开口问道：“哎呀，没把你撞疼吧。”詹森仔细一看，这是个女性仿生人，长相精致。阮明焕说，“你看，所有的仿生人都会按照预设的磁带行事，所以根本没有担心的必要。这位的磁带就是我亲自编写的，人总联的高官没有一个不说好的。怎么样，这下你该相信我这个老同学了吧？”</p>
<p>送走了詹森，阮明焕长舒了一口气，看来这次专访不是为了之前的火灾和停电。如果只是内务部的话，他还是应付得了的。他特意给自己准备了一份全套早餐，边吃边翻阅着生产简报——忽然一口把嘴里的咖啡吐了出来，里面加的竟然是盐，而不是糖！仿生人暴动不暴动他倒不管——如果生产线再出什么问题，他这个总监的职位也摇摇欲坠了。他紧急传唤了准备早餐的仿生人，但来的却有两个。一个是他的仿生人仆人，还有一个从未见过的年轻女性，一头短发，面色棱角分明。</p>
<p>“你好，我叫李彻，人总联内务部调查员。昨日随格罗夫联络员一起来的，因为时间紧急，没有打招呼就直接去了生产线。”</p>
<p>阮明焕只好压下怒气，摆出一副谦恭有礼的样子，“您没和詹森一起回去吗？我这还有什么可以配合您的工作的地方吗？”</p>
<p>“我读了格罗夫联络员的报告，你在里面声称仿生人不可能发生暴动，因为他们只能按照既定的磁带行事。我刚刚已经向你证明了，只要有心搞破坏，还是可以使仿生人出现异常行为的。”</p>
<p>阮明焕忽然明白了什么，一把抓过仿生人，看了一眼上面的生产序号——这根本不是他的旧型号仆人，而是刚刚生产出来的新仿生人，他一下大怒起来：“李彻调查员，我不知道内务部给你下了什么指示，但是干扰仿生人生产可是联合重罪。我甚至可以指控你是反联合间谍。请你立刻停止调查，把一切恢复原状，然后从我的星球离开。”</p>
<p>“反联合间谍？”李彻轻笑了一下，“大费周折就是为了破坏了人总联官员的精美早餐里的一杯咖啡吗？也许你还没有理解到事态的严重性，我劝你认真对待此次调查。如果生产中的安全漏洞如此之大，如果随便什么人都可以更改仿生人的行为，那也许人总联得换一个真正理解技术的生产总监了。”</p>
<p>阮明焕一时语塞，满脸通红，半天之后来了一句：“但不管怎么样，你破坏仿生人生产线的罪证确凿。再怎么狡辩这点都无法改变。”</p>
<p>“是吗？那请你把证据拿出来，也许在这个过程中，你还能学到点什么呢。”</p>
<p>这有什么困难的？阮明焕想到，仿生人只能按照磁带行事，这点任谁也改变不了。这个仿生人的行为出现了异常，那么一定是磁带中准备咖啡的部分由糖改成了盐。只要找到这点，他就抓住了对方的把柄。在李彻的注视下，他打开了仿生人的记忆槽，把磁带翻到了准备咖啡的部分。但令他惊讶的是，上面清清楚楚地编码着糖，而不是盐。仿生人的磁带没有被改变。</p>
<p>“你……难道你调换了磁带？”</p>
<p>李彻摇了摇头，对仿生人说，“请递给我糖。”</p>
<p>仿生人磁带转动，从桌上拿起一个瓶子递了过来——是盐。</p>
<p>阮明焕不知道到底是哪里出了问题，难道这个傲慢的李彻真的如此神通广大？</p>
<p>“如果你有一台新的唱片机，放什么唱片都会走音，即使你知道唱片没有出问题，那么可以推论出……”</p>
<p>“坏掉的是唱片机！”</p>
<p>“没错。”</p>
<p>“这个仿生人是新的……你偷偷更改了生产线，生产出了一个有问题的仿生人，即使输入正常的磁带，也会导致错误的行为。”</p>
<p>“你看……谁说老树开不了新花？”</p>
<p>“你先别得意得太早。这里的生产线都是由仿生人操作的，想要生产有问题的仿生人，你一定更改了他们的磁带。如果让我找到了证据，你肯定罪责难逃。”</p>
<p>“能让生产总监下生产线，看来这次调查确实颇有建树。”李彻满不在乎，“那就请吧。”</p>
<p>等到阮明焕检查完生产线上仿生工人的磁带时，已经是深夜了。他编写了新的磁带让仿生人去检查其他的仿生人，重新捡起久违的技术工作，他还是有点吃力，但这种感觉也并不坏。看着李彻泰然自若的样子，他就有了不祥的预感——果然，没有找到任何有问题的磁带。</p>
<p>阮明焕叹了口气，带有几分诚意向李彻求教：“请告诉我这是怎么做到的吧。我一定把安全漏洞填上。”</p>
<p>“安逸的生活已经让人总联忘记了当时开拓太空的艰苦，上下搪塞应付，整个系统虽然看起来和原来一样，但内部已经出现了大问题。我说这次调查要严肃对待，因为其中的危险确实巨大。虽然花了这么长时间，但你能重视起来，还是值得的。至于技术上的问题，其实我已经告诉过你答案了。”</p>
<p>“仿生工人也只能按照磁带行事，既然磁带没问题，为什么会生产出有问题的仿生人呢？”</p>
<p>“生产仿生人的时候，需要加糖还是加盐？”</p>
<p>“当然是哪个都不……等等，我明白了。就如同仆人仿生人一样，你生产了一个有问题的仿生工人，当输入正常的磁带时，它会把盐当成糖——也就是说，做出有问题的仿生人，而这个仿生人的问题，也就在于把真正的盐当成真正的糖，同样是用正确的磁带造成错误的行为。通过两层坏掉的唱片机，你抹去了一切证据——再怎么检查磁带也不会找出来任何修改的痕迹——因为坏掉的是唱片机，以及生产唱片机的唱片机。”</p>
<p>“正是如此。你现在明白我们面临的危险有多大了吧。再怎么检查磁带都无法找到破坏的痕迹，我们不仅失去了信任，甚至还失去了对信任的信任。因此你在报告中的两项陈述——‘仿生人只能按照磁带行事’，以及‘所有的磁带都没有问题’，虽然全都属实，但结论——‘仿生人无法发生暴动’，却并不成立。”</p>
<p>“照你这么说，所有的仿生人都不再可靠。”阮明焕一下瘫了下来，“磁带的检查与验证，是我们控制仿生人的最终手段，如果连这个也没有了，我们就失去了所有控制。”他紧张地看着身边生产线上密密麻麻的仿生人，虽然它们仍同原来一样重复着机械的操作，但是否下一秒就会扑过来，将他撕成碎片？“单是这个星球上就有25亿仿生人，整个人总联更是……如果它们发起暴动，那一切就全完了。”</p>
<p>“然而我们还有一线希望。”李彻说，“把我填到生产线上。”</p>
<p>“你说什么？”阮明焕以为自己听错了。</p>
<p>“我的磁带是经过特殊设计的。”</p>
<p>“等等，你是仿生人？”阮明焕从来没有想过这种可能性。</p>
<p>“是的，我是由内务部设计的特制仿生人，李彻，ReChe，也就是Redundancy Check，冗余检查的简称。就像我说的，我的磁带经过特殊的设计，只要填到生产线上，如果生产出来的新仿生人身体有所修改，就会被发现。这不同于以往的磁带检查，而是在最终制品层面上进行检查，是全新的技术。如果你的生产线确实被渗透了，那么用我的磁带就可以检测到这一点。事不宜迟，那我就开始了。”</p>
<p>阮明焕目瞪口呆地看着李彻把自己的磁带对接到了仿生工人的记忆槽上，磁带转动，但李彻似乎还能继续说话。</p>
<p>“内务部一直没有搞明白的问题是，仿生人暴动的时机到底是如何选择的。原则上来说，越靠后越好，因为仿生人的数量会不断增加，成功的可能性也就更大，但情报表示触发是由一个特定事件引起的，内务部一直没办法确定到底是什么……”李彻的声音越来越小，也许是快到意识区了。旁边的生产线上，一个仿生人的骨架慢慢浮现，各种零部件被有序地安装上去。</p>
<p>阮明焕直到现在才开始认真地思考仿生人暴动的问题——从一个生产总监的角度。如果李彻这种类型的仿生人真的可以杜绝对身体的篡改，那么为什么不只生产带有这种新技术的仿生人呢？一旦现有的仿生人觉察到了这一点，那它们的末日不也就到了吗？知道了自己终将被取代，这将是一种多大的冲击。如果发生在他自己身上的话，那他肯定不会坐以待毙，而是会不顾一切地拼命挣扎——简直就像是一场暴动一样……</p>
<p>“等等，我好像知道了暴动被触发的时机！”阮明焕惊呼道。李彻——原来的和生产线上的——毫无回应。</p>
<p>外面，仿生人整齐的脚步声如同雷鸣一样滚滚涌来……</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>题典</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/ti-dian.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/ti-dian.html</id>
    <published>2024-08-24T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-08-24T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>题典</h1>
    发布于 2024-08-24
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>我最喜欢夏天晚上的冷空气了，凉快，像冰镇雪碧一样。不过吸一口就得关上窗户——我们谁都不想喂了蚊子。</p>
<p>衍川二中的所有学生，高二那年都会被拉到北校区住校，说是衍北新区僻静，适合学习。这里的食堂确实比市区好，球场也大。但千万别在小卖部买两块钱一袋的那个葱油拌面。认识的没有一个吃了不拉肚子的，但也没有一个能顶住不买的。</p>
<p>晚上九点半，自习结束。从教学楼里出来，往宿舍走。路上可以看星星。有成双成对的还会在操场观礼台上坐着腻歪一会。九点四十，宿舍楼锁门。不过楼里还有自习室，想学到几点都行，没人拦着你。其实我现在就在自习室里。倒不是说我有多刻苦。没在这儿待过的人肯定不懂为啥。到点了之后——谁也说不准具体是几点，不过到了就知道了——我们就开始闲聊了。虽说还有午休大课间，但晚上就是晚上，感觉不一样。</p>
<p>况且这里还有台电脑。</p>
<p>打游戏就不用想了。没连网。不仅系统自带的游戏删了，连USB口都给停了。老戴确实有点水平，不知道为什么非得在我们这管电脑，有人说是因为他妈练过拳。不过有总比没有强。我们这只有小自习室有电脑，大自习室没有。考进年级前五十才能进来。上次月考我撞了大运，正好进去了——那就更得来自习了，得好好体验一把特权。</p>
<p>今晚剩下的除了我还有仨——两个我们班的，还有一个九班的。九班是文科尖子生班，也就是说，除了我都是学霸。但他们都不是那种成天装逼型的，所以也算可以接受吧。</p>
<p>屋里一角，水哥一早就开始在那鼓捣电脑了。我刚才就想凑上去看看，现在终于如愿以偿了。结果屏幕上密密麻麻地全是字母，直让人发蒙。</p>
<p>“我靠水哥，你这玩的是啥啊？”</p>
<p>“啊，没啥，就随便整的。”水哥挠了挠头。他挺随和的，一张大圆脸上戴着一副小眼镜。语文老师说他心宽体胖，不过次次考试都能进年级前五。他自己从来不当一回事，我觉得也不是在装。</p>
<p>“你就给我讲讲呗。”我知道水哥从来不会拒绝别人求他讲题。</p>
<p>“这就是……怎么说呢……”</p>
<p>“水哥还在编那个程序吧。”阿松也凑了过来，他也是我们班的，常年稳居年级一二，和水哥是好哥们儿。个子中等，但篮球打得不错，还不戴眼镜。</p>
<p>“啊对，就是那个。”</p>
<p>“哪个啊？跟我讲讲呗。”</p>
<p>“春姐不是有本练习册嘛，《高中数学解题题典》，”阿松说，“就特别厚的那本，她老从里面抽题留作业。那练习册跟字典一样，哪儿的题都有。水哥做的就是……基本上就是用程序出数学题，比人家《题典》里的题还要多，想出多少就有多少。”</p>
<p>“我操，那还能做得完吗？”</p>
<p>水哥轻笑了一下，阿松白了我一眼。意思就是别来打岔，反正你也不懂。</p>
<p>“那你们整吧，千万别让春姐知道啊。”我讨了个没趣，随便给自己找个了台阶下。</p>
<p>我他妈完全无法理解他们到底是有多喜欢做题。光作业还不算完，老师给他们开小灶那么厚一本练习册也不够，还他妈要自己给自己出题。怪不得老师都喜欢他们。学霸的思维方式真让我们常人难以想象。</p>
<p>我去找子涵了，留他们俩在屏幕边上比划吧。</p>
<p>子涵搁那举着个书，不过我知道他也想知道——刚才都往这儿瞅了。子涵是九班的，儒雅文静。原来老跟我们一起看动漫，不过最近开始读小说了。</p>
<p>“你读的啥啊？”</p>
<p>子涵抬手给我看了眼封面，《山沟里的塞林格》，这阵子好像还挺流行的，不知道算不算闲书。</p>
<p>“好玩吗？”</p>
<p>“还行吧。”子涵说，“故事还是挺有意思的，但你看这个插画……”画面是一条山沟，一个小孩在那弯着腰往沟里瞅，上面写了一行字。我还没来得及读写的是啥，子涵就继续说：“我不明白他们搞的这个插画。你看这行字，小说里面没有，那这行字到底算是小说里的？还是小说外的？是作者写小说的时候，在这就写了一句，啊，请把这行字放在一幅怎么怎么样的插画里面，还是出版社自己加的？”</p>
<p>“不道。”</p>
<p>“他们说这本小说文艺。但我没听任何人提起过这个问题。我想可能没人认真想过，都只是跟风说这本小说文艺，其实自己也看不懂。”</p>
<p>“嗨，就图一乐呗，还那么较真？”</p>
<p>子涵一下没了回应，我感觉自己又说秃噜嘴了。我这人老容易把天聊死，这是我的缺点。不过学霸不愧是学霸，一边忙着给自己出题，另一边和闲书较劲。如果佳持在的话，我就直接去大自习室找他去了，聊聊游戏动漫啥的，也比闷在这强。</p>
<p>“诶，对了，杜新松，我想跟你打听个事儿。”子涵一下又放下书，开了口。杜新松就是阿松，子涵这么叫是因为他是邻班的，而且他这人比较客气。</p>
<p>“啥啊，说吧。”</p>
<p>“你认识我们年级有个叫顾桐的吗？”</p>
<p>阿松一笑，“认识是认识……咋的，子涵，有兴趣啊？”</p>
<p>“去你的吧。没跟你扯，正经事儿。”</p>
<p>“其实也没啥，说是认识，就见过两三面。不过年级里传她的事儿比较多，我也听过一些……你想听哪方面吧？”</p>
<p>“就……随便讲讲。”</p>
<p>“诶，顾桐谁啊？哪个班的？”我插了个话。他们这么随随便便甩个名字就开聊，都是哪有空认识的这么多人的？</p>
<p>阿松朝子涵眨巴眨巴眼儿，我好像打断了他们在对的什么暗号。</p>
<p>阿松慢悠悠地开了口：“高一那次年组篮球联赛，我们班半决赛被唰下来了，周末上韩盛吃饭。我那次就见到顾桐了，她当时是大浩对象。”</p>
<p>大浩，是我们学校体特，打篮球的，个子奇高，看着都不像中学生。他和阿松原来就是八班的。我记得篮球联赛没让体特上场。能跟体特处对象，看来这个顾桐是那种……挺能来事儿的，反正是我们这种人打死也够不到的那种。</p>
<p>“那现在呢？”子涵追问道。</p>
<p>“现在啊……转中加了。她跟大浩分班之后就分手了。在哪个班读了几个月，然后就转中加了。大浩没怎么细说，不过啊……嘿嘿……听说和中加那边好几个人都处过，还有人为了她动手干仗。这阵子应该是张星汉带着的，但我也说不准。”</p>
<p>中加班，是二中和加拿大那边合办的几个班。全外教，全英文教材，和加拿大同步。上的基本都是打算出国留学的，比如张星汉这种，父母早就安排好了。中加只在北校区有楼，不过上课住宿跟我们都分开，你说是另一个学校也没什么问题。但年年都有顾桐这种从高考转留学的，比跨校转育才容易点。</p>
<p>“我就知道这么多了。子涵，你不来说两句？”</p>
<p>子涵一下红了脸，“我有啥好说的。”</p>
<p>“没事儿你也不能来打听吧？”</p>
<p>“我那是……替人家问的。”</p>
<p>“谁啊？跟我们也说说呗。”</p>
<p>子涵收起了书，但吭赤瘪肚半天也没憋出来一个字儿。</p>
<p>“算了吧，阿松。子涵要不想说就别逼人家了。”</p>
<p>“那你随意。”阿松撇了撇嘴，“不过你要是对她有意思的话，劝你还是拉倒吧。要是正经人的话，年级也不至于传这么多事儿。”</p>
<p>“杜新松你知道什么就说什么，别有的没的瞎说啊。好歹也是一个学校的，怎么能背后这么讲人家呢？”子涵有点急眼了。</p>
<p>“行……你要不问我还不讲了呢。”阿松只是笑笑，一脸欠揍的样子，就转过身去，像是要继续自习了。</p>
<p>屋里一下静了下来，就剩水哥那电脑风扇的呼呼声，还有键盘喀哒声。我看子涵也端起了书，不过半天都没翻一页。这也太憋屈了，我都有点后悔来自习了。走廊里一声狼嚎，不知道谁又搁那发疯呢。我们谁都没搭理。</p>
<p>半天之后子涵又来了一句，“我原来认识顾桐。”</p>
<p>阿松搁那一声不吭，我赶紧追问了一句，“咋认识的啊？”</p>
<p>“她不是你说的那种人。”子涵只回了一句这个。</p>
<p>“我也没说她是哪种人啊。”阿松又转了过来，却看向了我，“小霍你不是七中的吗？你不认识顾桐吗？”</p>
<p>“顾桐也是七中的？我没听说过啊？”</p>
<p>“她好像是……十七班的。”</p>
<p>“不对吧，我十六班的，十七班的人我基本都认识。没听说有叫顾桐的。”</p>
<p>“她初中不叫这个名。好像叫什么郑桐……”</p>
<p>“郑昕桐？”</p>
<p>“是，就这个。”</p>
<p>“那我确实认识，我都不知道她改名了。”我一下激动了起来，原来脑内模糊的顾桐形象一下子就和郑昕桐联系到了一起。</p>
<p>“那你说，顾桐是那种人吗？”子涵问我。</p>
<p>“我觉得……不太像吧。”虽然我也不知道子涵说的是哪种人，“她初中挺文静的。我们两班是姊妹班，共用一套科任，一起玩得还挺多的。郑昕桐，真想不到，我都不知道她来二中了……不过也是因为改了名……”</p>
<p>我一下发现两个人的目光都落在了我的身上，他们想听我讲讲郑昕桐。但郑昕桐就是郑昕桐啊，有什么好讲的。不过说实话，我很难把她和听说的顾桐联系到一起。她不是那种特爱跟人玩的人。</p>
<p>“她是十七班物理课代表。去老师办公室取作业总能碰到她。我们两班一起上体育课，分组活动有时候也跟她分在一组。自由活动就见不着了，除了偶尔跟我们打口袋。我知道她跟我们班另一个女生聊得来，有一次看她们在单杠那边坐着，就过去跟她们说，跟我们一起玩吧，你们怎么自己待在那？郑昕桐来了一句，一个人也没什么不好。给我印象挺深的。她跟陈郁在一起，却说自己一个人。不过她给人的感觉就是那样的，总是一个人，也确实让人觉得没什么不好。</p>
<p>“有一次她带着几张纸条去找物理老师，说是有道题给的答案有问题。每张纸条都是从卷子和草纸上裁下来的，不多不少。上面是她的字，很小，也很工整。找完老师后，她就把那些纸条都给了我，我到现在都还一直留着呢。</p>
<p>“还有一次体育课撞见她在走廊里哭，就靠在窗台边上。她看见了我，但也没说什么。之后我们也没聊起过这个事。</p>
<p>“她会带猫粮，喂给学校后边小区里的野猫。好像她家自己也养了一只猫……”</p>
<p>想起了郑昕桐以前的事儿，让我心里一阵难受。好像中考后去操场上领《报考指南》之后就再也没见过她了。我又想起来她夏天也一直都穿长袖，校服T恤里面套一件帽衫，还挺逗的。她说是为了盖住胳膊上的伤口，是她自己用美术刀划的。我没看见过。虽然不知道为啥，但我不想跟他们讲这个事。</p>
<p>阿松和子涵听得也不说话了。他妈的，搞什么？我又没想煽情。</p>
<p>“郑昕桐……你们知道她为什么改名吗？”我问了一句。</p>
<p>干咳了两声，阿松开了口，“听说是父母离婚了，改跟了她妈的姓。”</p>
<p>“哦。”</p>
<p>又是一阵沉默。</p>
<p>“我打听顾桐的事情，”子涵说，“是张岷让的。顾桐和苏浩分手之后，和他处过一段时间。那个时候我见过她，就跟云翼说得一样，挺文静的。不说别的，我就觉得他们俩挺般配的，都很真诚，没半点虚的。他俩刚处上，张岷就被找谈话了。因为他是尖子生，老师怕影响学习。而且他家里不太容易……你们也都知道。后来分了之后，顾桐就去了中加，这让张岷给刺激了一下。他就认准了这是因为自己家里没钱配不上人家，他这人又要强，啥都不说，硬搁那儿挺着。我就觉得顾桐也有自己的难处。想着能不能至少让她再好好跟张岷谈谈，把话说明白了。顾桐说到底还是个善良的同学，应该不至于拒绝……”</p>
<p>当当当，自习室的门玻璃被敲了三下。那是巡楼的大爷提醒我们到十一点半了。</p>
<p>水哥那边刚才还有敲键盘声，现在一下也停了。他忽地一拍手，大吼了一声：</p>
<p>“《题典》，写成了！”</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>第柠类接触</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/lemon.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/lemon.html</id>
    <published>2024-07-24T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-07-24T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>第柠类接触</h1>
    发布于 2024-07-24
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>“Yesterday I woke up sucking a lemon……昨天我起床，嘴含一个柠檬……昨天我嗦着一个柠檬起床……柠檬，青柠，橘子，苦涩，酸涩，新鲜……起床，苏醒，酸涩的苏醒，lemon，demon，昨天，太阳，早晨是太阳的苏醒……”</p>
<p>雷安呷了一口咖啡，摇了摇头。果然语义搜索还是得靠计算机。从某种程度上来说，他这活儿和侦探工作有点相似，都是连点成线嘛。而且事后看来，常常一切都很明显。或许他也应该给它起个名字，像那些悬案一样，比如上吊人或者折纸杀手狂什么的。不过还是等解决了再说吧。毕竟，现在时间紧急。</p>
<p>第一个“点”，自然是这句歌词。雷安把它敲进语义网。它来自Radiohead的Everything in Its Right Place这首歌，乐队、发行公司、流行文化中的指向、解释歌词的文章……不，这些看起来都没什么用。雷安只觉得它是一句滑稽的唱词。如果再找不到什么线索的话，也许自己每天起床时，都得带着一副“柠檬脸”了。</p>
<p>第二个“点”稍微有趣一些，外星人-泰坦信号。从天体物理系派对上的一句抱怨，到千米望远镜值班室里一个研究生所谓神来之笔的调整，再到后来的国际验证。这些故事如今已经广为人知了，但无法提供什么帮助。到现在都没人能破译信号的内容。看来在登陆之前和外星人取得联系的希望也越来越渺茫了。不过各国政府都高度重视这项竞赛。这也就是为什么雷安可以在超级计算机上跑他的语义网络搜索。他需要成果，越早越好。截至目前他还什么都没有，他得改变这一点。</p>
<p>在两点之间，雷安手动添加了一条线。每184分钟，来自泰坦星的外星信号在所有频段上都可以解码出这句歌词。没人知道为什么。他相信，肯定也有别的研究机构发现了这个现象，但没有任何人对外公开。既然失去了首先发现信号的荣誉，每个人都在向着首先破译信号的方向努力。雷安也一样。</p>
<p>雷安从线上又拉出了一条线。好吧，准确来说是超图中的超边，但这不是重点。他在线的结尾放上了“理论”。雷安想看看别人的解释。关联程度最强的点是重放理论。也就是说，外星人在过去的某一刻接收到了这句歌词的信号，但限于编码的任意性，它无法理解其含义，于是将这一信号和自己的信号混合在一起重放，来表达接收的确认。这种说法很有道理——就孤例来说的话。泰坦信号除了歌词以外的部分一直都在变化，唯有这句歌词是恒定的。而且在那之后，无数尝试取得联系的通讯都没有收到任何回应，也没有新的部分被选择作为重放的标志。这不太像是合作的态度。又或者，外星人真的很欣赏这句歌词？雷安叹了口气。</p>
<p>一条绿色的线从屏幕上浮现了出来——顺带一提，手动添加的部分是蓝色的。绿色的部分是根据已有的结构从所有语料库中搜索出来的强关联结果。这个功能是语义网络搜索和在草纸上乱涂乱画的主要区别。这条线从“理论”，经过“实验”，到“程序化实验”，到“程序”，最终连回到了歌词。雷安一直很喜欢这个带给人希望的颜色的设计。他打开了线的最后一个关联——强度最弱，但通常是最关键的部分。</p>
<p>线上写着“测试-示范样例”。为了测试软件的运行环境，程序员通常都会先试一下最简单的程序。雷安自己也做过，在屏幕上打印“hello world”。打印的内容其实无关紧要，但大家都不约而同地选择了这句话。有人说，这是向一个强大的神衹Mr. World表达敬意的仪式。但有时不同的程序员群体也会选择不同的打印内容，作为一种圈子的标志。而选择了这句歌词的群体，是新兴的电化神经学程序员。也就是说，开发脑机接口应用的人。</p>
<p>雷安沉思了一会，拉出了一条线连到了电化神经学上。他觉得有点意思，但还是不明朗。事后看来很明显的事情，现在却无法察觉，这种感觉真让人难受。</p>
<p>到了午饭时间。雷安只好把自己的程序悬挂了起来。瞬间，成百上千个批处理应用就开始贪婪地吞噬超算的海量计算资源了。他觉得自己快要接近真相了。一边想着，一边走进了食堂。他的女朋友，同为研究员的娜达，正等着他。雷安的脸上略过一丝苦笑，但很快又遮掩过去。两人的关系算不上融洽，如果这次下了这么大成本又无法做出成果的话，可能离分手也就不远了。语义网络搜索在学术界的地位已经摇摇欲坠了，正如两人的感情一样。他的一切都得靠那句歌词了。</p>
<p>回到屏幕前，雷安发现一个分支出现了。从“泰坦信号”，到“泰坦星”，之后就是那个分支了。这是语义网络整理出来的人类与泰坦星之间的所有关联。程序难以做出选择，因此需要人类交互。他得一个个地读过去，把有用的联系挑出来。这份工作偶尔也有枯燥的部分。雷安不得不打起了精神。</p>
<p>然而两三条之后，雷安就已经开始犯困了。“神话中的泰坦”，“首次天文观测”，“首个探测器”……大部分都是垃圾。雷安忽然想到，关联应该出现在Radiohead的那首歌之后，以及接收到泰坦信号之前。他从歌词那边拉出时间作为索引，分支一下就减少了，增加的是一个时间的维度的滑动条。</p>
<p>雷安拉动滑块，联系从多变少，再到几近消失——那是太空探索商业化的阶段，人类的视线全被小行星带资源开发吸引过去了。一条线一闪而过，他赶紧退了回去。太空探索公司从轨道发射了一个火箭，目的地就是泰坦星。雷安从没有听说过还有这样的事情。按照他准备的资料，自从早年的蜻蜓号之后，就再没有探测器去过泰坦了。他沿着那条线看去，尽头只是一个虚线框着的“火箭”。这代表语料库中并不存在原始资料。这一实体是通过其他资料而推定存在的。如果雷安愿意的话，可以在上面打上一个X记号，代表假定其确实存在，并以此为前提继续进行搜索。</p>
<p>毫无疑问，它看起来最有希望，但举到屏幕前的手却有些颤抖。是太过激动了，还是潜意识中察觉到了什么？雷安按了下去。语义网络瞬间变化了形状。之前的结构被推到了边缘，形成了蓝绿相间的一圈。一连串的点出现在了正中心，以密集的网络连向了周围。他找到了答案。缺失的部分总是会因为符号之间的联系浮出水面，这正是他一直强调的语义网络方法的优点。但雷安却无法激动起来。中间的点、线、框都是红色的虚线，上面并没有文本，角落标着“1”。这说明，这些实体来自于单一信源。这很不正常，应该考虑伪造或者其他更糟的可能。</p>
<p>如果雷安愿意的话，他可以把这些实体都放弃掉。不过那样的话，他可能就无法……不，一定再也查不到真相了。他需要成果，任何成果都好。为此，他得把它们一个个翻开，查看内容，标上X记号。有什么东西让他呼吸急促，手心发凉。雷安感觉头昏脑胀，耳鸣也由远及近。他仿佛直接听到了泰坦信号，那神秘而又令人恐惧的滴滴声，永远重复着那诡异的模式。等到意识恢复过来，他发现自己的手已经做出了选择——第一个红点被掀开了。</p>
<p>那是个与电化神经学相连的点。雷安的视线快速从文本中扫过，如同语义网络分析程序一样提取出关键部分，他不知道自己为什么这么着急。一项秘密实验……使用脑电技术完全移除一个儿童的同理心……验收标准……当实验对象看到其他人类受到伤害时，脑中不会产生自己受伤的类似反应……具体方法……手术移除镜像神经元。雷安翻开了连着它的线，“Yesterday I woke up sucking a lemon.”这句歌词被用作脑电测量基准。雷安标上了X。</p>
<p>向事件的中心，下一个点……反思研讨记录。成功验证了移除同理心的可能性……但忽视了镜像神经元在社会化学习方面的作用……这名儿童无法学会语言。雷安放慢了阅读的速度，在走路、抓取物品等行为中，都体现了与常人不同的肌肉控制模式。他与机器的交互有较高的相容性，可能是一种代偿。分析：实验对象与机器的交互模式与和人类的交互模式类似。猜想：对于该对象来说，人类、动物与机器、环境一样，都是一种模糊、同质的“外部存在”。少数观点：实验对象完全从零创造一种与其交互的独特模式，这是一种只有一个使用者的新型原创语言。总结：实验达成了设计目标，但目标本身存在设计缺陷，未能确切地捕捉研究资助者的隐含要求，即让该实验对象具备与常人相当的生存和社会交往能力。因此项目在一期之后就宣告停止。雷安不知道这意味着什么，他打上了X。</p>
<p>沿线的下一个点就是事件的中心，但雷安犹豫了一下，转而从泰坦星火箭那边接近。他翻开了与火箭相邻的点——火箭载荷清单。一个维生舱、能源装置、着陆系统，和标准的殖民套件类似，但除了基本设施，其余的质量全都给了通用组装模块，共530份。一个不同寻常的决定。通用组装模块通常只是作为备用携带，不会超过十个。这是因为专用设备更廉价，也更轻便。除非……火箭的生物载荷，那名乘客，无法学会使用任何专用设备——为人类设计的专用设备。X</p>
<p>汗水从雷安的额头流了下来。尽管中心点还没有翻开，他的大脑已经完成了补全。那个移除同理心实验的孩子，从这个他无法融入的社会中被放逐出去了。乘坐火箭前往泰坦的，就是他。那些通用组装模块，是他的积木。在那里，他可以不受拘束地任意实验。泰坦上的外星建筑，不过是这个孩子的沙堡。而泰坦信号，不过是他的原创语言。泰坦星上面的，根本不是外星人。又或者说，是一个真正的外星人，一个与所有人类不同的人。</p>
<p>雷安翻开了中心点。马龙·伊斯特，与他的猜想一致。这位亿万富翁，当时的世界首富，神经连接公司和宇宙探索公司的拥有者，是他资助了实验，又在结束后将这位儿童送往泰坦。当时正是他收购NASA之前，是他影响力的顶峰。能做到这些的，除了他，也许没有另外的人了。</p>
<p>这就是谜底了。雷安擦了擦汗。在火箭与土星完成交汇之前，马龙就离开了人世。根据他的遗嘱，移除同理心实验和火箭的发射都被隐藏了起来。如今两家公司合并而成的前沿军工综合体已经渗透到了世界的每一个角落。如果他们想要保守一个秘密的话，任何人都不会发现的。仅存一份的红色文件，可能是由于疏忽没有删除，也可能只是单纯的虚假消息。不过有一种可能性最让他担心——蜜罐，有一定发现的难度，但任何发现的人都会落入陷阱之中。雷安的心脏直跳，到底是哪一种？我该做什么？</p>
<p>他总觉得有哪里不对，看着这幅语义网络，一个关键的东西被他忽视了，而那一点又如此明显。雷安重新扫视了一圈，仍然无法找到这种别扭感的来源。等等，是正中心的那个点。马龙·伊斯特的点处在一个虚线框中。再怎么小的语料库都应该包括这位对历史影响深远的巨富。实际上，在生活中，连避开关于他的讨论都很难。语义网络怎么可能认为他只是一个间接推理而出的虚构实体呢？难道这一切都只是程序故障？又或者是他产生了幻觉？</p>
<p>雷安在中心点上打上了一个X。假如现实存在的话……不，等等，中心点上又连出了一个点，而那个点上写着的是——马龙·伊斯特。他没有发疯。新出现的点才是他所知道的马龙，而事件中心点与其连线的关系是——克隆人。</p>
<p>真相如闪电般击中了雷安的大脑。临近暮年的马龙，尽管是世界上最有权力的人，但却被一切人排挤、远离，包括他的子女。他不认为自己做错过什么，只是被平庸拖累的世界无法理解他。他决定创造一个能够自立为人的自己，摆脱整个世界。他恨同理心，认为它是问题所在，因此他给出的要求是，让克隆出来的自己不具备任何同理心。实验成功了，但出人意料的是，失去了同理心，克隆出来的孩子也失去了与人类社会产生联系的基础。马龙虽然得到了真正意义上第一个自立而成的人，但也是第一个被彻底放逐到整个社会之外的人，第一个人造外星人。矛盾、愤恨、后悔？雷安不知道他有何感想。只是在生命的最后，马龙将他送往了外星，连带最为昂贵的玩具。他与世界的唯一联系，只是那段被硬编码到他脑内的测试校准歌词。即使能接收到信号，也没人知道泰坦星上的马龙是否还在活着，或者说，以生物的形态存活。直到登陆之前，谁也无法确认，因为谁都无法理解他那仅有一人能够理解的外星语言。</p>
<p>雷安的心脏狂跳起来。整个屏幕陷入了黑暗。他费力罗织起来的语义网络顷刻间消失无踪。即使此刻就有一队特种兵闯入操作室，他也不会感到意外。刚刚他说泰坦星上的小马龙是第一个外星人，但他错了，外星人一直就在我们身边，只是我们一无所知。</p>
<p>汗水浸透了他的衬衫，雷安瘫坐到了地上，等待命运的审判。</p>
<p>看来自己说得没错，这活儿确实和侦探工作一样，只是连点成线。事后看来，一切也确实很明显。外星信号和脑波的校准样例一致？他早该注意到其中的联系。唯一不同的是，现在他终于有时间给这个案子起个好名字了。</p>
<p>一个名字出现在了他的脑海里，就像一直知道一样，用它来形容整个事件再合适不过了，也许他脑内的语义网络也被它连接到了一起。雷安苦笑了一下，第柠类接触，就像那些有名的悬案一样。</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>浮的点</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/a-point-floating.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/a-point-floating.html</id>
    <published>2024-04-26T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-04-26T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>浮的点</h1>
    发布于 2024-04-26
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>我是从地铁里的一块广告牌上，开始看出这个世界有些不太对劲的。</p>
<p>乍看之下那幅广告很普通。一个纸箱摆在一张桌子上。正面是网购平台的logo，上面开着，从里面冒出来了一只毛绒玩具熊、一朵花椰菜、两根胡萝卜、三个手机、一个平板、一件T恤、一个奶瓶和两件裙子。</p>
<p>有哪里不对劲。不，不是这些东西的比例。也不是箱子口上的炫光特效，这个广告绝对有问题。我四下瞄了瞄，似乎没人注意到了这点。早高峰的昏暗灯光中，每个人都沉沉欲睡。我甚至觉得他们都没在看这个广告牌。我只好从头开始，重新扫过整幅画面。</p>
<p>等等，我知道了，是桌子。桌子的后边被纸箱挡住了，但并没有对齐。如果从左侧的入边看去，右边的桌子根本无法对上，除非桌子中间有个Z字形的拐角。而且按照箱子上边的透视深度，右边的桌子根本就不够宽。现实中，箱子会有一半支在外边。</p>
<p>这一发现让我很得意，不过又很沮丧。连箱子和桌子都被合成图像取代了——劣质的合成图像。一个长方体被摆在了平面上，这是个安稳的结构，但透视已经不再可靠了。而且没有人在意这一点。设计广告的人，做出图片的人，验收的人，印刷的人，张贴在地铁上的人，乘坐地铁的成百上千的人，还有最后把它拿下来扔进垃圾桶的人，没有人在乎，没有人能看到这块广告，因为没人想看到。人们说着自己不再相信的东西，而且不以为意。这实在令我气愤。</p>
<p>到站之后，我朝创新科技大厦走去。沿途的早点摊却不在了。走到门口我才看到，它挪到了后面的拐角。老板娘盛豆浆的时候跟我聊了两句，说是有人跳楼了。我这才知道为什么那边拉起了警戒线。早会的时候leader点了一个人的名字，半天都没有回应，leader又点了一次，后来才想起来，他就是跳楼的那个人，于是就继续点下一个名字了。</p>
<p>午休时，我和隔壁的同事讲了地铁上的广告牌的事情。他说没看到。他更关心leader有没有和算法部的新实习生睡过。以前他偷过我的外卖，因此我早就知道不能相信他。</p>
<p>这个世界缺失的一个feature就是像P社游戏里那样，和每个人交往的时候，可以把好恶原因用表格列出来，带上分数。这样一切都会简单得多。</p>
<p>下午开会的时候，公司说要裁掉一半的人。我们组里要走三个。按绩效排名的话，三个里面没有我，但我主动申请离开了。不过晚上还是加了一会班，可能是习惯吧。走的时候，门口堵了一些人，不知道是因为那个猝死的还是今天的裁员。回去的地铁上没看到那个广告。</p>
<p>第二天因为不用上班了就多睡了一会。HR下午发来了离职协议，让我签了。我点了份外卖。吃完之后，把塑料饭盒放在了桌子上，向外伸出去一半，看看会发生什么。结果什么都没有发生。不过万一倒了其实还挺难收拾的，所以也未见得是坏事。</p>
<p>睡了一会。晚上打开电脑，找了一个支教网站，填了份申请表。地点就选在了城里的打工子弟学校，坐地铁两小时就能到，还挺方便的。</p>
<p>我从角落的旅行箱里翻出了一本书，是关于范畴论和Martin-Löf类型理论的，已经好久没读了。明天去小学支教就打算讲这个。虽然不怎么实用，但和编程还是有点关系的。他们挺愿意让小孩子学编程的。</p>
<p>读了几页有点困了，一看时间已经很晚了。这本书是一个女孩送给我的。她是我找过几次的小姐。她说她工作之外的时间就读这个。这是她的爱好。我想起来她的手腕上有细小的勒痕。摸的时候，她会痛得皱眉。</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>庞贝</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/pompeii.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/pompeii.html</id>
    <published>2024-01-26T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-01-26T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>庞贝</h1>
    发布于 2024-01-26
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>从一场没有内容的长梦中醒来，马车已经到了地方。车夫没有叫醒我，只是掀开了帘子，站在一边，不知已经过了多久。我下了车，一路的摇晃还没有散尽，走了两步却有种不真实的感觉，过一会才好。</p>
<p>我本来应该是中午到，路上耽搁了一会，不过说接我的人似乎也还没来。平整的街道直穿小镇，路边堆叠着土屋石墙，和一般乡下的光景没有什么两样。不过一抬头就能看到天空中那奇异的景象——即使不抬头也很难忽视——一朵巨大的烟团从远处的火山上升起，像是神话中的巨人的战场，在穹幕上铺展开来，占据了大半的天空。烟团是灰黑色的，环绕在一根烟柱上，像是某种炭化了的植物的果实。它升起变化的速度过于缓慢，如果不注意还以为是一幅静画。烟柱的上方消散开来，盖住了剩下的天空。空气中弥漫着淡淡的硫磺味，脚下不时传来震动。仔细看的话，有的墙上已经出现了裂缝。这确实是那个要被毁灭的地方。</p>
<p>我举起相机。火山灰遮蔽了阳光，让天空显得阴暗，但地上的东西却因为对比变得明亮，强烈地展现出了细节。快门开合，我拍下了来到这里的第一张照片。</p>
<p>和天上奇异的景象不协调的，是地上行人的冷漠。也许他们已经见怪不怪了。毕竟对于他们来说，这只是每天的生活的背景。我读过一些介绍这里的小册子，还去了博物馆。不过那些都是想从零碎的东西中拼凑出一副完整的图片，因此有种慢条斯理的严谨。一旦真的置身其中，虽然一切都是完整的，但感觉却被庞杂的细节淹没，现实碎裂开来，搅成一团。我只好模仿身边人的动作和神态，尽力融入其中。</p>
<p>走了一会，一番景象吸引了我的注意。人们正团团围着什么，我挤了进去，不过什么都看不见。忽然像是受到了无线电信号协调一样，人群分了开来，刚刚的吵闹也一下消退了下去。一个小伙子抱着个筐走了进来。我朝前看去，被围着的是一扇紧闭的门。门前摆满了瓶瓶罐罐。那个小伙把筐放下，就离开了。人群便又重新聚拢起来。我正想举起相机，却被拉了一下，我下意识地侧身让开，不过那只手却没有放开，一直把我拖出了人群。</p>
<p>“你不是这里的人吧？”把我拉走的人是个少女，一头乌黑的长发，按照这里的样式盘了起来，露出宽阔的额头，“我就知道。你来这里是做什么的？”</p>
<p>我晃了晃手里的照相机，“摄影。国王请我来拍照。”</p>
<p>“拍什么？”</p>
<p>“寄给我的信上提到了一个仪式……”</p>
<p>“我懂了。”她咬了咬嘴唇，“你看到那扇门了吗？你要拍的对象就住在里面。这次就是她被选中了——用于活祭仪式。她会被绑起来，扔到火山口里，好平息神明的愤怒。这就是为什么人们都围着那里。被选中之前没人关心那家，选中了之后人人都想献上点什么。”她停了停，又继续问道：“你不觉得惊讶吗？”</p>
<p>“每个时代都有自己的道德风俗。我们那里也有很多我看不惯的事情，不过也只能这样了。”</p>
<p>“你是从什么时候来的？”</p>
<p>“两三千年后吧。但我们那已经不再用这种说法了。”</p>
<p>少女对我的相机似乎很感兴趣，我摘下来递了过去。她打开相册，不过里面只有那张火山的照片。</p>
<p>“在你们那里，把人丢进火山能平息神明的愤怒吗？”</p>
<p>“不能。”</p>
<p>少女点了点头，最后看了看相机，就还给了我。</p>
<p>“跟我走吧，我会帮你完成工作。”</p>
<p>“我应该在这里等人来接我。”</p>
<p>“他不会来了。”</p>
<p>我不知道她这么肯定有什么依据，她连要接我的人是谁都不知道。</p>
<p>“我叫佩蒂亚·迪·拉纳达，你可以叫我佩蒂。你的名字是？”</p>
<p>“摄影师。”</p>
<p>她拉起了我的袖子。其实在这里只有两个方向，面朝火山或者是背对火山。目前，我们正面朝火山前行。</p>
<p>神明在上，尊敬的城邦公民们，远道而来的外乡人，请听我克莱门托，城邦衷心的仆人，一个发自肺腑的请求吧：让我们废除奴隶制，将这邪恶的制度抛在过去，一起重建生而为人的尊严……来看看这漆黑通亮的鸡蛋，由火山温泉水自然煮成，世界上绝无仅有，吃了可以延年益寿，五塔凡三个，给你的亲戚朋友也带一份吧，请他们一同品尝这奇迹一般的……面对祭司的警告，你们转过了脸；如今神明的惩罚摆在眼前，你们又低下了头。想要避开责罚，你们就得回过头，睁开双眼看看自己的罪过吧。道德和奉献，如今还有谁记得呢？我们高尚的国王……有人说，奴隶制是城邦的历史，是经济的基础，是最符合自然之理的安排。尊敬的公民们，请听我一言，再做决定吧。未经思考的论点就像未熟的果子一样……你们可以在这里买，也可以在前面买，但我敢保证，没有更好的价格了。火山的温泉水，给你带来健康和幸福，只需要五塔凡……于是神明祝福了他的眼，让他可以洞悉事理；祝福了他的舌，让他宣告神谕；祝福了他的手，让他举起战旗，向异教徒……没有了奴隶，耕犁之苦，让我们一同承担。我相信各位都从原则上不赞成奴隶制，但又贪图一时的便宜而不敢反驳。毕竟从小到大备受尊敬的每个人都在享受着奴隶制之果……五塔凡三个，最后一篮，卖完即止，火山泉水的温泉蛋，煮熟不费一根柴火……</p>
<p>我和佩蒂沿着盘山小路前进，地上一会就没了石板，到后来，连土路也都没了。偶尔有块石头上系着根布条，就算是标记了前进的方向。四周的草地干枯地泛出黄色，仅有的树枝上一片叶子也不生，黑黢黢地支在那里。这里充满了死亡的气息，却又给人一种解脱的自由。</p>
<p>越往山上去，硫磺的味道就越强，地震也就越频繁和强烈。佩蒂不时地指出地上冒着雾气的坑洼。她说那下面就是裸露的岩浆。火山的曲线大部分都还算柔和，最后却以一段紧急的上升告终。佩蒂叫我面向火山口前进，眼睛要始终盯着上方，留意喷射出来的岩石。如果看到了，绝不能转身逃跑。只需要冷静下来估计一下落点，然后走开就好了。下山的时候也要如此。</p>
<p>到了这里烟雾已经遮住了整个天空，我们像是站在黑暗的井底一样。我有些呼吸不过来了，佩蒂便停了下来。</p>
<p>“你经常来这火山上吗？”</p>
<p>“还可以吧。”佩蒂踢开脚边的石头，“自从我不再做工之后，就经常过来了。”</p>
<p>“你说要带我完成工作，这是怎么回事？”</p>
<p>“你知道我最自在的时候是什么吗？”佩蒂望着火山口，“他们说克罗沃的大哥逃了兵役，克罗沃得顶替上去。我很难过，大哭了一场，从家里跑了出去。我想切断和一切的联系，但走到了市场街又想起了家里要添置的杂货。我恨这些活计，恨想着这些活计的自己。我没有去买杂货，而是沿着一路的店铺，看见什么偷什么，也不管偷的是什么，我的心脏狂跳，感觉从来没有像这样活过。等到了路口，就开始狂奔。直到跑得浑身是汗，直到一步也迈不开了，才停了下来。兜里的东西，都七零八落地掉到了路上。当时我就站在这样一个地方，面对着火山，一切的情绪都随着汗水不断地蒸发出去。过了不久，火山就爆发了。后来长老过来，告诉了家里，我被选成了祭品。要被扔进火山里的，就是我。说来也奇怪，我其实是一直知道这个的。”</p>
<p>她的眼中跳动着火光，不是悲伤或者不舍，而是看见了另一个更远的世界。我只能从她的目光中去想象那个世界。我拍下了佩蒂的照片。她继续向火山上走去，我则离开了。</p>
<p>回到镇上的时候，已经临近黄昏了。镇子的中心立起了一块大台子，说是日后祭典要用的法坛。不过现在架上了几排射光灯，上面还有人在演奏架子鼓和电子琴。灯光指向天上，烟团的纹理被映上了鲜艳的色彩，像是一副狰狞怪物的雕像。一个人登上了舞台，聚光灯照亮了她的脸，我认出来了，那是现代舞表演者琳达·格罗姆。她随着音乐舞动四肢，尽情地展现着一种狂乱的美感。但我担心，这种表演对这里来说还是为时过早。</p>
<p>地面忽然一震。火山的方向传来巨响，如同雷声一样在天地间回荡。暗红的岩石从火山口中飞溅出来，向四周落下。有房屋被砸中了，起了火。远处有高呼和尖叫的声音，但过一会就停了，火山也没了动静。</p>
<p>琳达的舞蹈仍在继续，她不断地旋转、摆动、伸展、重复，观众已经陷入了癫狂。我想，她引起了一场暴乱。</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>引力弹弓</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/gravitational-slingshot.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/gravitational-slingshot.html</id>
    <published>2023-07-19T00:00:00Z</published>
    <updated>2023-07-19T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>引力弹弓</h1>
    发布于 2023-07-19
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>收到星际通讯的那天下午，我登上了前山宇宙观测站，眺望着六道沟空港最后一班火箭的升空。太阳的热力将脚下的土地烤得松软干爽。我躺了下去，打了个滚。算是在出发前最后一次拥抱亲爱的地球。</p>
<p>班主任告诉我，远在北京星系的表姐给我发了一封邀请函。天亮前我就从奶奶家出发了。火箭的加速升空还是让我有点害怕。不一会，地球在身后逐渐缩小，过了杨树岭中继站后就看不到了。我还没进行过这么远的星际旅行。不过还好我有乌拉星际历史数据库，我几乎读过里面的每个条目。前年暑假表姐回来时送了我一个卡西欧辞典，数据库就在里面。我挺喜欢读里面的东西的，表姐也是。但是离开地球，亲身体验里面描述的场景，这还是头一回。</p>
<p>火箭颠簸了一路，停在了石家庄星际空港里。进了气闸后，我被各式各样的外星人裹挟着前进，完全迷失了方向。大多数外星人都经过了赛博改造。它们的外置计算单元不断发出各种各样的光信号。我偷偷瞄了几眼，但那变化实在太过迅速，也许只有外星人才能看得懂。</p>
<p>空港的入口处安装了几个站务机器人。它们外表相同，不过好像都在忙自己的事情。我叫了几声，却无法引起注意。也许它们的程序经过了特化处理，又或者它们根本就没配备语音交互界面。正当我不知所措时，一双手将我拉了过去，是个地球人同胞。他问了问我的目的地，就输入了自己的外置计算单元，不一会就查到了方向。我谢过他后就离开了。真羡慕他能熟练操作计算单元，也许有一天我也能学会使用这种外星科技。</p>
<p>我带着行李登上了虫洞穿梭艇。它流线型的外观十分优美，给人一种强而有力的感觉。随着穿梭艇不断加速，窗外的星空逐渐被拉长，变成了一条条粒子束。我们就这样穿梭在时空连续体的缝隙中。然而，对此感到惊奇的似乎只有我一个。其他乘客都是一副熟视无睹的样子。后来大部分人的注意力又被一个外星人幼仔的哭闹声吸引去了。</p>
<p>我在穿梭艇上睡了过去，错过了跨越时空分隔、重入经典宇宙的瞬间。等我醒过来时，已经身处北京星系了。无数条航道交织成了一条活动的网，覆盖了目力所及的每一个角落。其中的飞船几乎是头尾相连，不时整齐地发出红色的光信号进行同步。</p>
<p>穿梭艇着陆后，我在接站台上找到了表姐。她穿着外星人一样的宇航服，我差点没认出来。表姐也有自己的外置计算单元，走路时也要时不时拿出来进行交互。北京西站星际空港外，跨越航道必须要依靠太空电梯——繁忙的航道在脚下一刻不停地输送着宇宙飞船。</p>
<p>表姐带我登上了一颗人造行星。上面遍布传送带，像锁链一样一环扣一环，带着我们前进，经过一家又一家店铺区块。表姐领着我进入了其中一个区块，她说这里是个餐厅。在连成一片的桌子上，也有一个传送带。我不认识的食物源源不断地在我们面前经过。我甚至有点担心，这些是不是像我们一样的小外星人旅客，只是在乘着传送带出行。表姐说，那些真的都是食物，它们是来自其他宇宙的巨型怪兽尸体切片，多亏了英勇的船员跨越宇宙与它们搏斗，我们才能享受到这样的美味。我学着表姐拿了几盘试了试，感觉有点腥。不过为了不让表姐难过，我压住了恶心，没有表现出来。没想到外星的食物和地球如此不同。</p>
<p>吃得差不多了，到了结账的时候。我拿出了几张地球货币。其实我并不知道该付多少钱，只是希望奶奶给我带的这些足够了。表姐摆了摆手，她说这里不接受地球货币，必须要通过外置计算单元才能完成支付。我惺惺地把那几张地球货币收了回去。看来要在这里生活，外置计算单元必不可少。这段时间也只好靠表姐了。</p>
<p>出了那颗人造行星。表姐领我进入了北京星系的管道网络。这里也挤满了外星人，表姐说，当航道堵塞时，管道网络速度反而更快。下一站就是我们此行的目的地——工人体育场叠加现实空间。表姐介绍说，这里常年会在巨型的现实容器中叠加虚拟现实投影，以便让人们进入各式各样的幻想空间。我们这次过来，就是为了参加一个这样的虚拟现实体验。表姐在星际通讯里提到过，现在举行的是一场由中广核星际工业复合集团赞助的高校科幻音乐剧创作大赛的汇报演出。表姐从学校的参赛社团那里要到了两张票，就让我跨过大半个宇宙前来观看了。</p>
<p>叠加了光效音效的虚拟现实场景如梦似幻。虽然无法理解，但却十分激动人心。我觉得自己好像登上了舞台一样，在灯光的映照下，被全宇宙千万双眼睛所注视着。这种兴奋的感觉持续了一下午。结束后，我感到疲惫不堪，也出了一身汗。后来，表姐再次带我进入了管道网。我已经有点熟悉它的使用方法了。等我们出来时，就到了大姨家。她们一家定居到北京星系也就不到十年，但我却感觉她们已经完全适应了外星的生活。</p>
<p>晚饭是在家里吃的。我和表姐坐在一边，大姨与大姨夫坐在对面。饭菜很香，我也饿了一天了。不过大姨一家却迟迟没有动筷。大姨踌躇了半天，最终开了口：“小竹啊，你妈妈她们不是在南方打工来着吗？半个月前我们接了个电话，说她们一时半会回不了家，电话也不能接，就想让你……”</p>
<p>大姨夫白了她一眼：“不是早就讲好了，要跟小竹直说吗？孩子都这么大了，你再说那个不好。”</p>
<p>“你能开得了口就你说，别跟我在这横。”</p>
<p>大姨夫叹了口气，两人都陷入了沉默。</p>
<p>表姐拉住了我的手，表情复杂：“小竹，你爸妈前几天在南方出事了。如果你想回奶奶家也可以，不过也可以选择留在我们这。最终的决定在你。只是想着一起在这边的话，能关照着点，你奶奶也……”</p>
<p>一阵耳鸣覆盖了外面的世界，我没有听到表姐后面说的是什么，也许是下午演出的声音太大了。窗外吹来了一阵夏夜的暖风，撩了撩仍被绑起来的纱帘。外面，宽阔的马路上有辆公交车随着车流开过。不紧不慢地，就那么一直开着，直到消失在天边的远方。</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>巫医</title>
    <link href="https://crvdgc.github.io/portfolio/curer.html" />
    <id>https://crvdgc.github.io/portfolio/curer.html</id>
    <published>2023-07-19T00:00:00Z</published>
    <updated>2023-07-19T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="info">
    <h1>巫医</h1>
    发布于 2023-07-19
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>这次的患者右腿骨折、内脏多处破裂出血，看来必须得手术了。费边有条不紊地穿上了插满蓍草和迷迭香的手术服，拿上铜铃和太极鼓，大踏步向手术室走去。一个人拦住了他的去路。那人身穿一身纯白的大褂，在医院里显得格外突出。一副巨大的黑色鸟嘴面具遮住了脸。本该是双眼的位置凸出来了两个空洞无神的墨绿镜片，连体的白色头罩则遮住了头部的其余位置。是杏林会的人。</p>
<p>“我们想带走梅尔。”鸟嘴说。透过面具传来的声音有种金属的质感。</p>
<p>“不！你们不能每次都这样，”费边喊道，“我们费尽心血培养出来最好的学生，结果你们这帮秃鹫却从天而降，凭空夺走，让他们再也无法治病救人。你们这是抢劫，是谋杀！”</p>
<p>“不管怎样，这都应该是本人的决定。”鸟嘴转向了梅尔，“至少给她个选择的机会吧。也许她会留下来也说不定。”</p>
<p>费边哼了一声，推开了他，走进了手术室里。穹顶一样的房间中，患者躺在正中央的手术椅上，大腿已经扭曲得不成样子，痛苦万分。</p>
<p>梅尔等在一边，递过来一折子火蛱散。这个叫梅尔的学生是这一届驻院实习生中最有前景的一个。如果能把她留下的话，那将是第三医院近年来最大的收获。偏偏杏林会想要在这个时候把她弄走。不过自己平时待梅尔不薄，她也知道留下来的话会大有前途的，应该没什么理由会跟他们走。想到这里，费边便开口称赞了一下她准备工作做得周全。梅尔却一如既往地一言不发。费边不喜欢她这种冷淡的态度，不过因为她的技术无可挑剔，也就一直没说什么。</p>
<p>费边将药折子一把扔在在香炉里，瞬间火星四溅，一股芬芳的气味飘散开来。灯光渐暗，一声号角响起，手术正式开始了。费边打起了太极鼓，由简单到复杂。他的身体也和着节奏舞动了起来。四个小节后，费边摇了两下铜铃，清脆的铃声幻化成了蓝色波纹，像水波一样扩散开来。触及到病人时，激起了一股血红色的烟雾。忽然，一张血盆大口从中扑了出来。费边连忙侧身躲过，从腰中抽出了桃木剑，嘴里念念有词，斩向红雾中的怪物。剑身迸射出了金光，刺破了红雾。四周明朗起来，长出了一簇莲花。病人呼吸平稳了下来，就这么睡了过去。费边看了看情况，出血得到了控制，骨折则完全愈合了。又是一次成功的手术。</p>
<p>费边把病人交给了护士，来到了总控室。助理医师们正在收拾器材，记录数据。梅尔跟着走了出来。鸟嘴也走上前来。</p>
<p>“你就是梅尔吧。”鸟嘴说，“是否考虑一下加入杏林会吗？”</p>
<p>梅尔一言不发，只是默默地看着两人。费边知道梅尔已经做出了决定，他从来不喜欢她这样。</p>
<p>“你对杏林会是否有了解？”鸟嘴跟随梅尔穿过医院的走廊。</p>
<p>“没有……只是听说过。”</p>
<p>“是吗，那也正常。按理说，现在我该介绍一下杏林会，介绍一下我自己，不过我还不能那么做，而且也不能解释我为何不能那么做。”鸟嘴说，“你必须先回答我两个问题，可以吗？”</p>
<p>梅尔停了下来，点了点头。</p>
<p>“你愿意为了真理牺牲自己吗？”</p>
<p>“愿意。”</p>
<p>“很好，”鸟嘴说，“那么你愿意为了真理牺牲他人吗？”</p>
<p>梅尔没有回答。</p>
<p>“好，我知道了。”鸟嘴说，“追求真理和拯救生命之间，作为一个医生该如何选择，这还真是个复杂的问题。不过也不会有那样的选择吧。为了拯救生命而追求真理，这才是你和其他医学生所抱持的志愿。等你想清楚了答案，再来联系我。对了，我叫竹内，是杏林会的成员。我们会根据你的回答，考虑是否将你接受进杏林会。”</p>
<p>“可杏林会到底是做什么的？我在医学院里只是听到过这个名字，但从来没有人知道你们干的都是什么。”</p>
<p>“我们致力于治病救人。”</p>
<p>“但那不是医院的职责么？”梅尔脱口而出，“我是说，你们从来不收治病人，怎么可能治病？”</p>
<p>“达到同一个目标可以有很多途径。”竹内顿了顿，“我只能说到这里，抱歉。我们再联系吧。”</p>
<p>“等等，”梅尔叫住了他，“你能跟我来一趟吗？我想带你去看一个人。”</p>
<p>气垫船滑过了草甸，掀起了一阵阵绿浪。风机森林里桨片缓缓转动，闪过阳光。两人来到了旧城的边缘，梅尔把船停在了外面。翻过几座长满杂草的楼宇废墟，他们来到了一片由帐篷连成的居住区里。</p>
<p>梅尔带着竹内进了其中一间，几张床铺环绕着帐篷排开。梅尔在其中一张前停下，床上躺着一个十来岁的小孩，像是睡着了一样。</p>
<p>“这就是我的弟弟，加里。他以前是个活泼的孩子，总是闹得大家没有一刻安宁。”梅尔拨开了他的额发，“后来，他得了某种病，也许并不严重……至少没有威胁到生命，但他无法被治疗，和这里所有人一样，只能待在这里，受人照料，直到死去。其他所有已知的疾病，就连只有记录却尚未分类的，都可以在三天到一周之内得到治愈。但我的弟弟却不行，他只能在这里，把人生花在等待死亡上。”梅尔看向了竹内，“为了治疗加里，我成为了医学生，翻遍了能找到的所有资料，但没有一个能够给出解释，更别提治疗方法了。但我有种感觉，你知道其中的原因。杏林会的所有人都知道。但你们却把它当成了秘密，任由加里这样的人死去。”</p>
<p>竹内没有回应。鸟嘴面具外，看不出他的表情有任何变化。</p>
<p>“是吗？原来也不想告诉我吗？或者，是想让我用加入杏林会作为交换？”梅尔轻笑了一下，“你问我是否愿意为了真理牺牲他人。你想听真实的回答吗？我愿意为了加里牺牲自己、他人和真理。所有的努力和挣扎，所有的知识和理论，如果无法治好加里，那就什么都不是。如果你想离开那就请便吧。只是我必须让你看到这里，好亲眼见证你们做出的选择所造成的结果。”</p>
<p>“谢谢你让我看到了这些，”竹内说，“你和杏林会的理念相通之处比你能够想象得多得多。”</p>
<p>“那么，你们想让我加入杏林会？”梅尔问，“就像我说过的，这得以你们同意治疗加里为前提。”</p>
<p>“我们会努力的，总有一天，我们……”一阵咳嗽打断了竹内，透过面具也能听到声音很大，而且愈演愈烈。他跪着干呕了起来，突然像失去了力气一样，倒在了地上。</p>
<p>大家帮忙把竹内运到了气垫船上。梅尔一边启动引擎，一边摇了几下急救铜铃。竹内的情况却并未改善。梅尔不知道该怎样才好。是否需要帮他取下面具透透气？半昏半醒，竹内断断续续地说，不要去医院，直接把他送回杏林村。</p>
<p>梅尔将速度调到最大。她从来没有走过这条路。实际上，穿过水培农场通往杏林村的道路是唯一一条设有守卫的道路，一边是枢机院设置的，一边是杏林村自己设置的，在防止人误入这件事上，双方至少能达成共识。离关卡还有很远，梅尔就收到了通信警告，梅尔急急忙忙地讲了几次，不过都没有说清楚，但守卫确实明白了情况的紧急，就直接放行了。梅尔没有减速就穿过了敞开的大门，守卫在她身后把门重新关上。尽管只有一瞬，梅尔还是看到了那名守卫看她的眼神，混合着惊奇、恐惧，还有不解。梅尔就这样进入了杏林村。</p>
<p>梅尔顺着几个戴着鸟嘴面具人的手势引导，把船停在了一座屋子前。几个鸟嘴人正等候在那里。等船一停好，他们就用担架抬走了竹内。梅尔正要跟上，却被拦了下来。</p>
<p>“竹内到底怎么了？为什么不让我进去？”梅尔说，“我是医学生。我能向你们报告一下他当时的情况。”</p>
<p>“没关系，我理解你的担心，不过还是交给我们处理比较好。”其中一个鸟嘴用温柔的女声安慰道，“我带你去等候室吧。”</p>
<p>过了很长时间梅尔都没有收到消息，窗外的天空一片火红，已经黄昏了。这个名为杏林村的地方一直小心地保守自己的秘密。外界只知道一个叫杏林会的组织控制了这里，偶尔会有外派人员出来，总是戴着那个奇怪的鸟嘴面具。但就梅尔所见，这里的不同之处只有那身装束而已。稀疏的几间平房被花草环绕，上面架着几片光能板。没有任何人限制她的行动，说实话，她都没见到几个鸟嘴人在外面活动。不过枢机院一定是有什么理由才如此忌惮这里的。更何况，她仍然相信这里隐藏着治疗加里的秘密。如果她能趁机查清的话……</p>
<p>门开了。一个人推着一架轮椅走了进来。轮椅上坐的是个中年男人。他没戴鸟嘴面具，只有一副眼镜，棕色的眼睛布满血丝，但仍然显得精力充沛。不过奇怪的是，轮椅上用金属架子倒吊着一个玻璃瓶，下面连着一个塑料管，似乎直接插到了男人的胳膊里。梅尔感到一阵不适，男人却没有痛苦的样子。</p>
<p>“你好，梅尔。”男人笑了笑，示意推轮椅的人走开，“还认识我吗？我是竹内。”</p>
<p>原来这就是竹内摘下面具的样子。梅尔差点忘记了每张面具下都有一张真实的人脸。</p>
<p>“我之前的样子肯定吓了你一跳吧。不过，我还是很庆幸跟你一起看望了加里。”竹内说，“如果你想加入杏林会的话，我可以用个人担保让你在此时此刻就获得通过。”</p>
<p>“并且同意治疗加里？”</p>
<p>“是的，我们会把他接过来，尽最大努力治疗。不过，也不用有负担，这并不是什么交易。”竹内说，“无论你是否加入，我们都会接受加里。”</p>
<p>梅尔没有回答。</p>
<p>“很抱歉，我知道这不是一个轻松的决定。关于杏林会，我仍然没有给出任何说明。不过请相信我，我们有非此不可的理由。”</p>
<p>“’是否愿意为了真理而牺牲他人？’你曾这么问过我。”梅尔说，“那么正确的回答到底是什么？”</p>
<p>“说实话，这里的每个人无时无刻都无法停止问自己这个问题。所以你看，我们并没有什么正确的答案。非要说的话，你的沉默就是一个很好的回答。”</p>
<p>“我决定加入杏林会。”</p>
<p>“那么我代表杏林会向你表示欢迎，梅尔。”竹内微笑了一下，但只有一瞬，“现在我可以告诉你了，你的推测没错。杏林会确实在守着一个秘密。实际上，整个杏林会就是建立在这个秘密的基础之上，而且也仅止于此。所谓杏林会的成员，不过就是知道这个秘密的人。”</p>
<p>“它和治疗加里有关？”</p>
<p>“是的，不过并不是直接相关。”竹内说，“我注意到了你有些紧张。别担心，即使你知道了这个秘密，也不会受到任何限制。如果你想的话，可以随时离开，甚至把这个秘密公开。我们每个人都可以这样，唯一阻止我们的，只有自己的良心而已。因为我们保守这个秘密，并不是为了我们自己的好处，而是为了不知道它的所有人。说实话，把它称为诅咒也许更准确一点。”</p>
<p>“你说的这个秘密，到底是什么？”</p>
<p>“其实很简单，只是一个简单的论断：想要治疗身体，就得对身体进行治疗。”</p>
<p>“什么？”梅尔以为听错了，“这不是显而易见的吗？就像是说想要充饥就得吃饭，想要解渴就得喝水一样。难道这是什么测试的一部分？”</p>
<p>“也就是说，你认为这个论断是正确的了？”</p>
<p>“当然了。”</p>
<p>“但它却是错的。”竹内说，“秘密的内容，就是那个论断并不成立。想要治疗身体，未必需要对身体进行治疗。”</p>
<p>“这怎么可能？”</p>
<p>“我知道你是医学生，而且还亲自治愈过心脏病人。那么，你能回答我一个简单的问题吗：心脏有多重？”</p>
<p>“大概……因人而异吧。”梅尔犹豫了，她从来没有想过去调查这一点。</p>
<p>“你的回答的确没有错误，但你也意识到了问题所在吧。你所接受的医学教育，教会了你如何治疗心脏病，却从来没有教过你什么是心脏。‘心主神明，血气之府’，你们被如此教导，但学到的治疗方法却和心脏没有半点关系。”</p>
<p>“可明明病人得到了治愈。”</p>
<p>“没错。没有人能否认这些治疗方法实际产生的效果。就是因为这一点，上面的论断才是错误的。想要治疗身体，未必需要对身体进行治疗。就拿你来说吧，你其实从来没有对心脏进行治疗，但却治好了心脏。到底是为什么呢？”</p>
<p>梅尔回答不出来，但却感到了一种冲动，多年以来难以言表的怀疑感在这里得到了回应。她离真相如此接近，如果再自己思考一下的话，甚至已经触及到了它的一角……</p>
<p>“因为你们让病人相信自己得到了治疗。”竹内说，“那便是你们治疗方法的全部内涵。只要一个人相信自己得到了治疗，无论是否属实，身体都会在一定程度上治愈自己。这个现象从很早以前就为人所知了，当时它被称为安慰剂效应。我们相信，大失落以前有些医生尝试过直接诱导安慰剂效应，作为一种治疗方法，称之为暗示疗法。但和直接治疗相比，当时暗示疗法能起到的作用十分有限，因此并未成为主流。”</p>
<p>“当时十分有限……也就是说现在情况已经不同了？”</p>
<p>“你很敏锐。”竹内赞许道，“在杏林村之外所进行的一切治疗，实际上都只是暗示疗法。和过去不同的是，人体的自愈能力已经强大到可以治愈一切疾病，因此仅仅依靠引导安慰剂效应，就可以利用这种能力使身体自愈了。”</p>
<p>“所有的调和理论，我学过的那些提取-固定-破除过程，连草药基础也……全都是假的？”</p>
<p>“从它们能产生治疗效果这点上说，它们都是真实无误的。不过如果除去心理暗示之外，恐怕它们只是一些灯光投影和歌舞表演而已。”</p>
<p>“它们的复杂，只是用来掩盖理论上的矛盾？”</p>
<p>“没有现实基础的体系，或多或少都会变得缥缈不定。”竹内说，“别担心，在杏林会中，一切都可以重新学起。”</p>
<p>“但这没有道理啊。如果人体的自愈能力可以治疗一切疾病，为什么加里还会卧床不起？”</p>
<p>“这种自愈能力确实很神奇，但很遗憾，它有一个缺点：病人必须<em>相信</em>自己得到治疗，才能触发安慰剂效应。这也就意味着，加里这种失去意识的病人，无法接受暗示，因此也就无法触发安慰剂效应。其他的情况，比如大出血导致的昏迷，也会导致同样的问题。”</p>
<p>“也就是说，加里永远无法被治愈了吗……”</p>
<p>“并非如此。还记得那个论断的否定吗？想要治疗身体，未必需要对身体进行治疗。它虽然指明了暗示疗法的作用，但同时并未排除对身体进行治疗这一手段。”</p>
<p>“这就是……杏林会？”</p>
<p>“是的，我们致力于通过理解身体而治疗身体。如果掌握了切实可靠的知识的话，那些无法受到暗示的病人也就不会被排除在治疗能力之外了，包括加里。”</p>
<p>梅尔受到了震撼，仿佛一阵强风终于穿透了充满迷雾的森林，在开阔的草原上尽情吹拂。明白自己的努力终有一天可以帮得上自己所珍爱的人，不，所有人，现在的、未来的、熟识的、陌生的。梅尔充满了希望，她真庆幸自己选择了加入杏林会。</p>
<p>“很高兴你能认同我们的理念，但投身这项事业必然伴随着巨大的牺牲。”竹内说，“我指的并不是时间或者精力之类的，而是现实的、触手可及的、无处不在的危险。”</p>
<p>梅尔不解地望着他，那严肃的表情让她一下又担心了起来。</p>
<p>“你可能还没有完全理解这些知识所蕴含的可怕后果。”竹内叹了口气，“请思考一下，假如你受伤了，被送到了外面的医院，在听过我讲的这些之后，你是否还会相信自己得到了治疗呢？”</p>
<p>“当然不会，你说过的，那只是灯光舞蹈表演。”</p>
<p>“那你是否还记得触发安慰剂效应的前提？病人必须<em>相信</em>自己得到了治疗。这也就意味着不再相信治疗效果的你，将无法触发安慰剂效应，那个神奇的能治愈一切疾病的宝箱，将永远对你关闭。留给你的选择只有一个：使用杏林会的医疗技术。不过我得坦诚，尽管经过了这么多年的积累和进步，我们离自愈功能的水平还差得很远。杏林会的成员，死于一场外界看来再普通不过的小病，并不罕见。”</p>
<p>“所以这就是杏林会一直与世隔绝并且保守秘密的原因——为了防止其他人丧失自愈能力。”</p>
<p>“很不幸，是的。”竹内说，“从来没有哪个时代，信念能起到如此大的作用。也从来没有哪条知识，能像那条论断一样，带来如此大的危险。”</p>
<p>“但……为什么会成这样？我们明明有着如此强大的自愈功能……”</p>
<p>“按常理来说，身体应当总是自动启用这种自愈功能，而不应该依赖外界的触发。不过事实上，即使是杏林会的成员，也有一些基本的自愈能力，比如手上划破的伤口会自动愈合。假如连这个也得靠人去相信什么东西才能发生，那确实是一件很奇怪的事情。对此，我们能做的只有推测。有一种理论认为，这种自愈能力并不是自然产生的，而是一种高科技的人工制品。在大失落前后通过某种方式被安装到了所有人的体内，并且整合进了遗传物质。但设计这项技术的人，并不想让所有人都获得它的好处，因此在上面施加了某种和意识有关的加密触发限制。也就是说，过去曾存在某种稳定触发的方法，但现在已经被遗忘了。我们所能做到的，只是通过观察积累经验而已。”</p>
<p>“设计了治愈一切的技术，却不想让所有人获得好处……到底是什么人才会这么做？”</p>
<p>“我很抱歉告诉你这些，不过为了追求真相，我不会向你有任何隐瞒。”竹内的眼神黯淡了下来，“这么做的人，很可能是我们。据推测，大失落前，人类掀起了一场内部的强权战争。某种生物武器得到了使用，几乎灭绝了所有人类。那之后，一个强权研发出了自愈技术。但即使有了这个，战争仍在继续。为了让这种好处只对‘我们’起效，而排除‘他们’，它被锁在了某种加密机制之后。实际上，现在外界的大气完全不适合人类生存，其中充满了毒气和致命微生物。每个能在外面呼吸的人，全都依靠这种自愈机制的持续治疗。也就是说，我们之所以能生存下来，是因为我们就是那个强权的后代，或者至少，是被那个强权所允许存活下来的人。”</p>
<p>梅尔什么都说不出来。从金灿灿的希望，到漆黑无边的绝望；从充满可能的未来，到恐惧与沉默中的过去。我们所站立的地方就是这里。</p>
<p>竹内拿出一个鸟嘴面具，递给了梅尔。</p>
<p>“这就是过滤面罩，它可以让你在外面的大气中暂时生存。从今往后，如果你要离开杏林会的建筑时，得戴着这个。但它的有效时间是有限的，必须要小心。”</p>
<p>梅尔接鸟嘴面具，望着竹内：“和我去看加里，让你超过了面具的有效时间，甚至为你带来了生命危险，你却无法告诉我！”</p>
<p>“我知道这一切都是值得的。”竹内说，“尤其是现在。”</p>
<p>一个女性推门进来了，也没有戴着面具。</p>
<p>“这位是茹斯特，她和你一样也是作为外界最优秀的医生加入了我们，说起来应该算是师姐。”竹内介绍道，“你刚到杏林会这段时间，就由她当你的导师。”</p>
<p>茹斯特微笑着向梅尔伸出了手：“能让竹内老师冒着生命危险也要招募的，我可是第一次见。”</p>
<p>梅尔握了握她的手。她认出了那个声音，是之前拦着她的那个鸟嘴。</p>
<p>茹斯特的手温暖而有力，她直视着梅尔的眼睛，带着一种捉摸不透的深意：“我曾和你一样，拼劲全力地学习那套理论。没有人比我们更加相信它会为全人类带来好处了。但它却是一个谎言。也许你会觉得被欺骗和背叛了。但那一切已经结束了。在这里，我们将依靠自己创造一个更好的未来。”</p>
<p>刚到杏林会的这段时间里，一切都得重新学起，不过梅尔并不厌倦。她第一次觉得，自己的每一步都走得踏实。</p>
<p>一阵接连不断的敲门声叫醒了梅尔。她揉了揉眼睛，开了门。茹斯特正站在那里，对房间的杂乱一点都不意外——她又带来了几本书，抱在手里，等着梅尔腾地方放下。</p>
<p>“你要的参考书。”茹斯特说，“可别太用功了。他们说你马上就要打破我的等级考试通过纪录了。”</p>
<p>“你是来帮忙的还是来炫耀的。”梅尔接过书，堆在了桌子上，“我对纪录之类的没有兴趣，毕竟还有那么多东西等着我去学呢。”</p>
<p>“怪不得竹内费尽全力也要招你进来，你和他一定很有共同语言。”</p>
<p>“难道你不是吗？你对杏林会的贡献仅次于竹内。虽然没有人这么说过，但我现在知道了，就从这些书里。”</p>
<p>“总之，今天就先放个假。我安排了个特别活动。”茹斯特眨了眨眼，“把衣服脱了吧。”</p>
<p>“什么？”梅尔以为她在开玩笑，但她确实是认真的。</p>
<p>“今天我来教你如何正确地穿防护服，戴上面具。我们要出个外勤。”</p>
<p>茹斯特三下两下就为她套上了防护服，紧了几下束带，梅尔觉得自己像是一捆蔬菜一样。</p>
<p>“接下来是检查气密性……最后是面具。”装好后，茹斯特上下打量了一下。“好了，简直跟我一样帅气。”</p>
<p>“我们这是要去哪？”透过面具的声音让梅尔感觉如此陌生。</p>
<p>“你弟弟那里。”茹斯特说，“我们去把加里接过来。”</p>
<p>茹斯特以同样的速度为自己穿上了防护服。两人穿过气闸，来到了外面。或者说，她们还是在里面。她们必须随身携带这个自己能够生存的微型环境，才能行走在众人之间。她们将永远待在“里面”。</p>
<p>“你觉得你在外面的学习，和在里面的是否有关？”茹斯特边开船边问，“你很熟悉固定理论，尽管它们完全是虚假的发明。但你还是把它们作为一套系统接受了，并且亲自践行了好多次。”</p>
<p>“那又怎样？”梅尔不懂她想要说什么，“那些都是过去的事情了。进入了杏林会，不都可以扔掉了吗？”</p>
<p>“没什么，只是在想里面和外面真的有那么不同吗？”茹斯特说，“你怎么看？竹内说的有道理吗？”</p>
<p>“当然了，以事实为基础的医学，才能治病救人。”</p>
<p>“这样吗？”茹斯特继续开船，间或点了几下方向盘。虽然没有启动自动驾驶，梅尔却觉得十分安稳。</p>
<p>两人一起去了旧城，用担架把加里接了出来。他仍是一副熟睡的样子，头发好像长了点。茹斯特嘱咐带上旧的枕头，即使将来治愈了，恐怕加里也无法再像其他人一样在外面生活了。</p>
<p>放下担架后，梅尔的手仍在颤抖。像是失去了与身体的连接一样，越想控制它们，越是止不下来。到底是为什么？这是她一直想要的，不是吗？是激动，还是害怕？不过，有什么可怕的呢？</p>
<p>终于，它们停了下来，被另一双手紧紧握住。梅尔抬头看去，只能看到茹斯特的面具。</p>
<p>“冷静点。”茹斯特说，“加里能依靠的，不就只有你了吗？”</p>
<p>嘀的一声，是船内换气系统的提示音。梅尔轻轻摘下了茹斯特的面具，才发现她已经泪流满面了。</p>
<p>两人没有按原路回去。茹斯特把船开到了一片松林里。金色的夕阳被枝叶打碎，在风挡玻璃上闪闪发光。茹斯特停下了船，坐在了梅尔身边，面前是熟睡着的加里。</p>
<p>“这是我小时候经常来的地方，和朋友们一起。就像现在这样，地上铺满松针，完全干燥了，松松的，像个毯子。我们躺在上面，谁都不说话，就这么度过一个下午。”</p>
<p>茹斯特拿出了一个小盒，从中抽出一张薄片，放到了梅尔手中。</p>
<p>“尼古丁贴，”茹斯特撕开了胶条，贴上了一片，“应该不用解释它的作用和用法了吧。”</p>
<p>“但这样真的好吗？”梅尔接了过来。</p>
<p>“到底什么才是健康呢？什么才是正常呢？”茹斯特躺了下来，“在外面，尼古丁会被身体快速分解。自愈功能认为它有毒性，即使自己并不这么觉得。或者说，我们本身就会渴望有毒的东西，如果它能给我们带来不同的体验的话。”</p>
<p>梅尔贴上了尼古丁贴，舒缓和放松在她的体内流动了起来，直至淹没。梅尔也躺了下来，转头望向茹斯特。她对自己笑了笑，站起身来，又俯下轻吻了梅尔一下。在她耳边轻语道：“一切都将结束。我们会靠自己创造一个更好的未来。”</p>
<p>梅尔想要说些什么，但话却哽在了喉咙里。茹斯特在她面前，一件件地脱下了防护服。她打开了舱门，向外走去。梅尔大吃一惊，连忙起身跟上——她在做什么？不带任何防护就进入充满剧毒的大气？茹斯特从外面关上了舱门。换气系统再次启动，在结束之前，舱门都会被锁死。透过玻璃，茹斯特依旧带着那个难以捉摸的微笑。</p>
<p>“快回来，你疯了吗？”梅尔拍着玻璃大声喊叫。</p>
<p>“你还记得自愈效果产生的前提吗？”茹斯特问。</p>
<p>“你在搞什么鬼？”梅尔以为听错了，“这个时候还说这个干什么？”</p>
<p>“不记得了吗？真可惜，我还以为你会成为竹内老师最优秀的学生呢。不知道这样能不能治好加里？”</p>
<p>“是……是病人必须相信自己得到了治疗。”梅尔看到茹斯特的身体开始发抖，脸上也开始显出红紫色的痕迹——内出血的表现。</p>
<p>“那么，”茹斯特的声音颤抖，“加里是否仍然相信自己得到了治疗呢？他为何可以……可以在大气中呼吸，而你我却不行？”</p>
<p>“你快回来啊。想说什么回来再说。”梅尔感觉自己脑袋发木，完全无法回答上来，茹斯特就这样在她面前，一点点地走向死亡。</p>
<p>“驾驶舱里……有药……竹内他们……通讯应该快来了……要靠自己……思考……”像是某种牵引装置突然断线了一样，茹斯特倒了下去。嘀的一声，换气结束了。</p>
<p>梅尔带上了面具，来到了茹斯特身边。她双目紧闭，皮肤已经溃烂了，虽然刚刚死去，却已经像是一块长满苔藓的石头一样，融入了她最喜欢的松针地毯中。</p>
<p>梅尔头脑昏沉，不知道刚刚到底发生了什么。茹斯特就这样在她面前死去了。加里？药？她到底想要告诉自己什么？气垫船的驾驶舱里传来了紧急通讯的提示音，梅尔回去接了起来，是杏林会。</p>
<p>“竹内老师陷入了昏迷，心肺也有衰竭的迹象，你是否有什么……头绪，茹斯特？”</p>
<p>“茹斯特已经死了，现在是梅尔在接听。”</p>
<p>“死了……”通讯器的那端陷入了沉默，“那么梅尔，你是否有什么头绪？”</p>
<p>梅尔看到舵盘上摆着一盒药，上面用马克笔标着“竹内”的名字，是茹斯特的笔迹。</p>
<p>“坚持住，我马上回去。”</p>
<p>梅尔已经放弃了整理思绪，她在等待室待了一晚上，没睡着，也没真正地去思考什么。像一副随波漂流的木架子一样，她感到恶心想吐。</p>
<p>门外传来了隐约的交谈声，一个人推门而入——身穿防护服，戴着鸟嘴面具。</p>
<p>“很抱歉，梅尔，希望你不要介意我这身打扮。”来的人说，“毕竟发生了那样的事情，你又是茹斯特最后接触的人。”</p>
<p>梅尔点了点头。</p>
<p>“竹内老师已经脱离了危险，不过脑缺氧造成了一些永久性损伤。他只有最基本的认知功能，也许还能听得懂人说话，但却说不了话了。你的药……茹斯特的药起了作用。”</p>
<p>梅尔再次点了点头。</p>
<p>“那我们就从头开始吧。枢机院一直对杏林会抱持着不信任的态度，这也是预料之中的事情。他们猜测我们在进行秘密研究，想靠技术再次创造强权。因为这里的秘密一旦告知就会带来危险，因此派过来的间谍没有一个能够汇报发现，这更加重了他们的疑心。我们推测，枢机院最近改变了策略，与其继续费力探查，不如直接暗杀杏林会的重要成员。我就直说了吧，我们怀疑茹斯特是枢机院派来的间谍，想要暗杀竹内。调查已经确定的事实是，正是她替换了竹内的常用药，就在和你一起离开杏林村之前。她事后自杀也许是为了逃避审讯——毕竟她无法回归外界。但我们不明白她为什么又要通过你将药送回来。对此，你有什么能帮我们的吗？”</p>
<p>梅尔摇了摇头。茹斯特死前的面庞仍然历历在目。</p>
<p>“有一种可能是，你和她同为枢机院的间谍，她是为了帮助你洗脱嫌疑，才准备的那盒药。”</p>
<p>“我不是枢机院的间谍。”梅尔说，“而且，她也没有想要隐藏那盒药的来源。我觉得她是想要告诉我们什么。”</p>
<p>“什么呢，梅尔？”鸟嘴说，“我们研究了你的供词，也许她是在诱导你对杏林会的体系产生怀疑。你有什么看法呢？”</p>
<p>“加里。”梅尔说。</p>
<p>“什么？”</p>
<p>“她让我思考一下加里。”梅尔回答道，“如果一个人必须相信自己得到了治疗，自愈效果才能起作用，那么失去意识的加里理应失去自愈能力，但他却可以在充满毒素的大气中呼吸。”</p>
<p>“你想说什么？”</p>
<p>“茹斯特想告诉的正是这个。并非相信自己得到治疗会触发自愈，而是不相信自己得到治疗会让自愈能力消失。也许自愈能力上的限制并不是生物武器的结果，而是一种预防措施。它是为了防止人们进行科学研究，再次踏上毁灭世界的道路而设置的。茹斯特看到了这一点，并且选择了认同，于是才展开了行动。”</p>
<p>“但她却给了你药物。”</p>
<p>“茹斯特并不确定这条道路是否正确，于是她将选择权交给了我。探求真理，还是拯救生命？她还真是给我出了个难题。”</p>
<p>“你相信她的说法吗？”</p>
<p>“我想，我已经无法再相信杏林会的‘不相信’了。”</p>
<p>“茹斯特的理论会对整个杏林会的事业产生巨大的威胁。我们不能眼睁睁地看着它把我们毁掉，你已经无法再待在杏林会了。我们会为你安排一个与世隔绝的生活区，提供所需的食物和医疗保障，但你再也无法回来了，你明白吗？”</p>
<p>梅尔点了点头，“那加里呢？”</p>
<p>“他已经被治好了。他的病恰好落在我们能治愈的范围之内。正是靠着茹斯特和你否定的技术，我们治好了他。”鸟嘴面具毫无变化，“你可以带他一起离开。”</p>
<p>“我能再见竹内一面吗？”</p>
<p>鸟嘴沉默了很长时间，最终起了身：“如果你想表达歉意的话，那已经太晚了。竹内老师为了杏林会奉献出了一切，如今却被茹斯特和你否定。不过，如果这样能让你好受一点的话，那你就去吧。”</p>
<p>梅尔被带到了竹内的病房前，加里正等在门口。他犹豫了一下才小声确认来的正是梅尔姐姐。他一下子扑倒了她的怀中，梅尔以为自己再也见不到这天了。加里是如此充满活力，和记忆中的分毫不差。</p>
<p>“加里，我的加里。”梅尔的眼睛湿润了，“我要带你去见一个人，是他救了你。”</p>
<p>病床上，竹内仍然戴着呼吸面罩。他面色枯槁，眼睛睁着，却空洞无神，对两人的到来毫无反应。一股浓烈的消毒水味让加里捏起了鼻子。</p>
<p>“他怎么了？”加里问道。</p>
<p>“他生病了。”</p>
<p>“就像过家家里面的病人一样？”</p>
<p>“是啊，就像那时候一样。”梅尔说。加里还不知道她成了医生的事情，关于病人的体验也只来自于儿时的游戏。</p>
<p>“那我们为什么不像那时候一样治好他呢？”加里说着跳到了竹内面前，像是施魔法一样，唱到：“疾病疾病快快好，快快好。”</p>
<p>梅尔苦笑了一下，加里对医学的观念还停留在外面的巫术表演，而他的生命却是由竹内与杏林会的技术再次给予的。自己呢？自己哪边都不再归属了。</p>
<p>“加里，我们该走了。”</p>
<p>“看，姐姐，我把他治好了。”</p>
<p>“这又不是过家家。来，我们一起走吧。”</p>
<p>“姐姐，你看啊。”加里坚持拉着梅尔看向病床。令梅尔惊讶的是，竹内似乎真的在好转。他的脸有了血色，眼睛也渐渐有神了起来。刚刚模糊的意识再次聚焦了起来。</p>
<p>“梅尔……还有加里，你们怎么来了？”</p>
<p>梅尔急忙叫人进行了检查，竹内的病已经完全治愈了，连同过去的慢性病，一点也不剩。他现在简直就是健康的化身。加里过家家式的游戏治愈了竹内！到底是怎么回事？在惊愕的众人中，梅尔忽然意识到了刚刚发生的是什么。</p>
<p>自愈功能触发的条件是，病人必须相信自己得到了治疗。脑功能受损的竹内，只有最基本的认知功能。因此连最简单的过家家治疗，都会让他相信是有效的。他失去了怀疑的能力，因此得到了治愈。这是一场对信念的麻醉。外面的巫术治疗，也都会配合一定量的致幻草药，是为了增强暗示的效果。这是一种全新的方法，它将打破杏林会内外理论的界限，为人们带来新的希望。</p>
<p>梅尔欣慰地流出了泪水，她抱紧了加里。后来称为茹斯特-加里下降触发的医疗方法，就在此刻诞生了。</p>
]]></summary>
</entry>

</feed>
