<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>Crvdgc 的个人文集</title>
        <link>https://crvdgc.github.io</link>
        <description><![CDATA[不定期发布自己创作的小说，以及一些关于哲学、计算机科学、小说、电影和游戏的思考。]]></description>
        <atom:link href="https://crvdgc.github.io/rss.xml" rel="self"
                   type="application/rss+xml" />
        <lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 UT</lastBuildDate>
        <item>
    <title>第柠类接触</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/lemon.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>第柠类接触</h1>
    发布于 2024-07-24
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>“Yesterday I woke up sucking a lemon……昨天我起床，嘴含一个柠檬……昨天我嗦着一个柠檬起床……柠檬，青柠，橘子，苦涩，酸涩，新鲜……起床，苏醒，酸涩的苏醒，lemon，demon，昨天，太阳，早晨是太阳的苏醒……”</p>
<p>雷安呷了一口咖啡，摇了摇头。果然语义搜索还是得靠计算机。从某种程度上来说，他这活儿和侦探工作有点相似，都是连点成线嘛。而且事后看来，常常一切都很明显。或许他也应该给它起个名字，像那些悬案一样，比如上吊人或者折纸杀手狂什么的。不过还是等解决了再说吧。毕竟，现在时间紧急。</p>
<p>第一个“点”，自然是这句歌词。雷安把它敲进语义网。它来自Radiohead的Everything in Its Right Place这首歌，乐队、发行公司、流行文化中的指向、解释歌词的文章……不，这些看起来都没什么用。雷安只觉得它是一句滑稽的唱词。如果再找不到什么线索的话，也许自己每天起床时，都得带着一副“柠檬脸”了。</p>
<p>第二个“点”稍微有趣一些，外星人-泰坦信号。从天体物理系派对上的一句抱怨，到千米望远镜值班室里一个研究生所谓神来之笔的调整，再到后来的国际验证。这些故事如今已经广为人知了，但无法提供什么帮助。到现在都没人能破译信号的内容。看来在登陆之前和外星人取得联系的希望也越来越渺茫了。不过各国政府都高度重视这项竞赛。这也就是为什么雷安可以在超级计算机上跑他的语义网络搜索。他需要成果，越早越好。截至目前他还什么都没有，他得改变这一点。</p>
<p>在两点之间，雷安手动添加了一条线。每184分钟，来自泰坦星的外星信号在所有频段上都可以解码出这句歌词。没人知道为什么。他相信，肯定也有别的研究机构发现了这个现象，但没有任何人对外公开。既然失去了首先发现信号的荣誉，每个人都在向着首先破译信号的方向努力。雷安也一样。</p>
<p>雷安从线上又拉出了一条线。好吧，准确来说是超图中的超边，但这不是重点。他在线的结尾放上了“理论”。雷安想看看别人的解释。关联程度最强的点是重放理论。也就是说，外星人在过去的某一刻接收到了这句歌词的信号，但限于编码的任意性，它无法理解其含义，于是将这一信号和自己的信号混合在一起重放，来表达接收的确认。这种说法很有道理——就孤例来说的话。泰坦信号除了歌词以外的部分一直都在变化，唯有这句歌词是恒定的。而且在那之后，无数尝试取得联系的通讯都没有收到任何回应，也没有新的部分被选择作为重放的标志。这不太像是合作的态度。又或者，外星人真的很欣赏这句歌词？雷安叹了口气。</p>
<p>一条绿色的线从屏幕上浮现了出来——顺带一提，手动添加的部分是蓝色的。绿色的部分是根据已有的结构从所有语料库中搜索出来的强关联结果。这个功能是语义网络搜索和在草纸上乱涂乱画的主要区别。这条线从“理论”，经过“实验”，到“程序化实验”，到“程序”，最终连回到了歌词。雷安一直很喜欢这个带给人希望的颜色的设计。他打开了线的最后一个关联——强度最弱，但通常是最关键的部分。</p>
<p>线上写着“测试-示范样例”。为了测试软件的运行环境，程序员通常都会先试一下最简单的程序。雷安自己也做过，在屏幕上打印“hello world”。打印的内容其实无关紧要，但大家都不约而同地选择了这句话。有人说，这是向一个强大的神衹Mr. World表达敬意的仪式。但有时不同的程序员群体也会选择不同的打印内容，作为一种圈子的标志。而选择了这句歌词的群体，是新兴的电化神经学程序员。也就是说，开发脑机接口应用的人。</p>
<p>雷安沉思了一会，拉出了一条线连到了电化神经学上。他觉得有点意思，但还是不明朗。事后看来很明显的事情，现在却无法察觉，这种感觉真让人难受。</p>
<p>到了午饭时间。雷安只好把自己的程序悬挂了起来。瞬间，成百上千个批处理应用就开始贪婪地吞噬超算的海量计算资源了。他觉得自己快要接近真相了。一边想着，一边走进了食堂。他的女朋友，同为研究员的娜达，正等着他。雷安的脸上略过一丝苦笑，但很快又遮掩过去。两人的关系算不上融洽，如果这次下了这么大成本又无法做出成果的话，可能离分手也就不远了。语义网络搜索在学术界的地位已经摇摇欲坠了，正如两人的感情一样。他的一切都得靠那句歌词了。</p>
<p>回到屏幕前，雷安发现一个分支出现了。从“泰坦信号”，到“泰坦星”，之后就是那个分支了。这是语义网络整理出来的人类与泰坦星之间的所有关联。程序难以做出选择，因此需要人类交互。他得一个个地读过去，把有用的联系挑出来。这份工作偶尔也有枯燥的部分。雷安不得不打起了精神。</p>
<p>然而两三条之后，雷安就已经开始犯困了。“神话中的泰坦”，“首次天文观测”，“首个探测器”……大部分都是垃圾。雷安忽然想到，关联应该出现在Radiohead的那首歌之后，以及接收到泰坦信号之前。他从歌词那边拉出时间作为索引，分支一下就减少了，增加的是一个时间的维度的滑动条。</p>
<p>雷安拉动滑块，联系从多变少，再到几近消失——那是太空探索商业化的阶段，人类的视线全被小行星带资源开发吸引过去了。一条线一闪而过，他赶紧退了回去。太空探索公司从轨道发射了一个火箭，目的地就是泰坦星。雷安从没有听说过还有这样的事情。按照他准备的资料，自从早年的蜻蜓号之后，就再没有探测器去过泰坦了。他沿着那条线看去，尽头只是一个虚线框着的“火箭”。这代表语料库中并不存在原始资料。这一实体是通过其他资料而推定存在的。如果雷安愿意的话，可以在上面打上一个X记号，代表假定其确实存在，并以此为前提继续进行搜索。</p>
<p>毫无疑问，它看起来最有希望，但举到屏幕前的手却有些颤抖。是太过激动了，还是潜意识中察觉到了什么？雷安按了下去。语义网络瞬间变化了形状。之前的结构被推到了边缘，形成了蓝绿相间的一圈。一连串的点出现在了正中心，以密集的网络连向了周围。他找到了答案。缺失的部分总是会因为符号之间的联系浮出水面，这正是他一直强调的语义网络方法的优点。但雷安却无法激动起来。中间的点、线、框都是红色的虚线，上面并没有文本，角落标着“1”。这说明，这些实体来自于单一信源。这很不正常，应该考虑伪造或者其他更糟的可能。</p>
<p>如果雷安愿意的话，他可以把这些实体都放弃掉。不过那样的话，他可能就无法……不，一定再也查不到真相了。他需要成果，任何成果都好。为此，他得把它们一个个翻开，查看内容，标上X记号。有什么东西让他呼吸急促，手心发凉。雷安感觉头昏脑胀，耳鸣也由远及近。他仿佛直接听到了泰坦信号，那神秘而又令人恐惧的滴滴声，永远重复着那诡异的模式。等到意识恢复过来，他发现自己的手已经做出了选择——第一个红点被掀开了。</p>
<p>那是个与电化神经学相连的点。雷安的视线快速从文本中扫过，如同语义网络分析程序一样提取出关键部分，他不知道自己为什么这么着急。一项秘密实验……使用脑电技术完全移除一个儿童的同理心……验收标准……当实验对象看到其他人类受到伤害时，脑中不会产生自己受伤的类似反应……具体方法……手术移除镜像神经元。雷安翻开了连着它的线，“Yesterday I woke up sucking a lemon.”这句歌词被用作脑电测量基准。雷安标上了X。</p>
<p>向事件的中心，下一个点……反思研讨记录。成功验证了移除同理心的可能性……但忽视了镜像神经元在社会化学习方面的作用……这名儿童无法学会语言。雷安放慢了阅读的速度，在走路、抓取物品等行为中，都体现了与常人不同的肌肉控制模式。他与机器的交互有较高的相容性，可能是一种代偿。分析：实验对象与机器的交互模式与和人类的交互模式类似。猜想：对于该对象来说，人类、动物与机器、环境一样，都是一种模糊、同质的“外部存在”。少数观点：实验对象完全从零创造一种与其交互的独特模式，这是一种只有一个使用者的新型原创语言。总结：实验达成了设计目标，但目标本身存在设计缺陷，未能确切地捕捉研究资助者的隐含要求，即让该实验对象具备与常人相当的生存和社会交往能力。因此项目在一期之后就宣告停止。雷安不知道这意味着什么，他打上了X。</p>
<p>沿线的下一个点就是事件的中心，但雷安犹豫了一下，转而从泰坦星火箭那边接近。他翻开了与火箭相邻的点——火箭载荷清单。一个维生舱、能源装置、着陆系统，和标准的殖民套件类似，但除了基本设施，其余的质量全都给了通用组装模块，共530份。一个不同寻常的决定。通用组装模块通常只是作为备用携带，不会超过十个。这是因为专用设备更廉价，也更轻便。除非……火箭的生物载荷，那名乘客，无法学会使用任何专用设备——为人类设计的专用设备。X</p>
<p>汗水从雷安的额头流了下来。尽管中心点还没有翻开，他的大脑已经完成了补全。那个移除同理心实验的孩子，从这个他无法融入的社会中被放逐出去了。乘坐火箭前往泰坦的，就是他。那些通用组装模块，是他的积木。在那里，他可以不受拘束地任意实验。泰坦上的外星建筑，不过是这个孩子的沙堡。而泰坦信号，不过是他的原创语言。泰坦星上面的，根本不是外星人。又或者说，是一个真正的外星人，一个与所有人类不同的人。</p>
<p>雷安翻开了中心点。马龙·伊斯特，与他的猜想一致。这位亿万富翁，当时的世界首富，神经连接公司和宇宙探索公司的拥有者，是他资助了实验，又在结束后将这位儿童送往泰坦。当时正是他收购NASA之前，是他影响力的顶峰。能做到这些的，除了他，也许没有另外的人了。</p>
<p>这就是谜底了。雷安擦了擦汗。在火箭与土星完成交汇之前，马龙就离开了人世。根据他的遗嘱，移除同理心实验和火箭的发射都被隐藏了起来。如今两家公司合并而成的前沿军工综合体已经渗透到了世界的每一个角落。如果他们想要保守一个秘密的话，任何人都不会发现的。仅存一份的红色文件，可能是由于疏忽没有删除，也可能只是单纯的虚假消息。不过有一种可能性最让他担心——蜜罐，有一定发现的难度，但任何发现的人都会落入陷阱之中。雷安的心脏直跳，到底是哪一种？我该做什么？</p>
<p>他总觉得有哪里不对，看着这幅语义网络，一个关键的东西被他忽视了，而那一点又如此明显。雷安重新扫视了一圈，仍然无法找到这种别扭感的来源。等等，是正中心的那个点。马龙·伊斯特的点处在一个虚线框中。再怎么小的语料库都应该包括这位对历史影响深远的巨富。实际上，在生活中，连避开关于他的讨论都很难。语义网络怎么可能认为他只是一个间接推理而出的虚构实体呢？难道这一切都只是程序故障？又或者是他产生了幻觉？</p>
<p>雷安在中心点上打上了一个X。假如现实存在的话……不，等等，中心点上又连出了一个点，而那个点上写着的是——马龙·伊斯特。他没有发疯。新出现的点才是他所知道的马龙，而事件中心点与其连线的关系是——克隆人。</p>
<p>真相如闪电般击中了雷安的大脑。临近暮年的马龙，尽管是世界上最有权力的人，但却被一切人排挤、远离，包括他的子女。他不认为自己做错过什么，只是被平庸拖累的世界无法理解他。他决定创造一个能够自立为人的自己，摆脱整个世界。他恨同理心，认为它是问题所在，因此他给出的要求是，让克隆出来的自己不具备任何同理心。实验成功了，但出人意料的是，失去了同理心，克隆出来的孩子也失去了与人类社会产生联系的基础。马龙虽然得到了真正意义上第一个自立而成的人，但也是第一个被彻底放逐到整个社会之外的人，第一个人造外星人。矛盾、愤恨、后悔？雷安不知道他有何感想。只是在生命的最后，马龙将他送往了外星，连带最为昂贵的玩具。他与世界的唯一联系，只是那段被硬编码到他脑内的测试校准歌词。即使能接收到信号，也没人知道泰坦星上的马龙是否还在活着，或者说，以生物的形态存活。直到登陆之前，谁也无法确认，因为谁都无法理解他那仅有一人能够理解的外星语言。</p>
<p>雷安的心脏狂跳起来。整个屏幕陷入了黑暗。他费力罗织起来的语义网络顷刻间消失无踪。即使此刻就有一队特种兵闯入操作室，他也不会感到意外。刚刚他说泰坦星上的小马龙是第一个外星人，但他错了，外星人一直就在我们身边，只是我们一无所知。</p>
<p>汗水浸透了他的衬衫，雷安瘫坐到了地上，等待命运的审判。</p>
<p>看来自己说得没错，这活儿确实和侦探工作一样，只是连点成线。事后看来，一切也确实很明显。外星信号和脑波的校准样例一致？他早该注意到其中的联系。唯一不同的是，现在他终于有时间给这个案子起个好名字了。</p>
<p>一个名字出现在了他的脑海里，就像一直知道一样，用它来形容整个事件再合适不过了，也许他脑内的语义网络也被它连接到了一起。雷安苦笑了一下，第柠类接触，就像那些有名的悬案一样。</p>
]]></description>
    <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/lemon.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>浮的点</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/a-point-floating.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>浮的点</h1>
    发布于 2024-04-26
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>我是从地铁里的一块广告牌上，开始看出这个世界有些不太对劲的。</p>
<p>乍看之下那幅广告很普通。一个纸箱摆在一张桌子上。正面是网购平台的logo，上面开着，从里面冒出来了一只毛绒玩具熊、一朵花椰菜、两根胡萝卜、三个手机、一个平板、一件T恤、一个奶瓶和两件裙子。</p>
<p>有哪里不对劲。不，不是这些东西的比例。也不是箱子口上的炫光特效，这个广告绝对有问题。我四下瞄了瞄，似乎没人注意到了这点。早高峰的昏暗灯光中，每个人都沉沉欲睡。我甚至觉得他们都没在看这个广告牌。我只好从头开始，重新扫过整幅画面。</p>
<p>等等，我知道了，是桌子。桌子的后边被纸箱挡住了，但并没有对齐。如果从左侧的入边看去，右边的桌子根本无法对上，除非桌子中间有个Z字形的拐角。而且按照箱子上边的透视深度，右边的桌子根本就不够宽。现实中，箱子会有一半支在外边。</p>
<p>这一发现让我很得意，不过又很沮丧。连箱子和桌子都被合成图像取代了——劣质的合成图像。一个长方体被摆在了平面上，这是个安稳的结构，但透视已经不再可靠了。而且没有人在意这一点。设计广告的人，做出图片的人，验收的人，印刷的人，张贴在地铁上的人，乘坐地铁的成百上千的人，还有最后把它拿下来扔进垃圾桶的人，没有人在乎，没有人能看到这块广告，因为没人想看到。人们说着自己不再相信的东西，而且不以为意。这实在令我气愤。</p>
<p>到站之后，我朝创新科技大厦走去。沿途的早点摊却不在了。走到门口我才看到，它挪到了后面的拐角。老板娘盛豆浆的时候跟我聊了两句，说是有人跳楼了。我这才知道为什么那边拉起了警戒线。早会的时候leader点了一个人的名字，半天都没有回应，leader又点了一次，后来才想起来，他就是跳楼的那个人，于是就继续点下一个名字了。</p>
<p>午休时，我和隔壁的同事讲了地铁上的广告牌的事情。他说没看到。他更关心leader有没有和算法部的新实习生睡过。以前他偷过我的外卖，因此我早就知道不能相信他。</p>
<p>这个世界缺失的一个feature就是像P社游戏里那样，和每个人交往的时候，可以把好恶原因用表格列出来，带上分数。这样一切都会简单得多。</p>
<p>下午开会的时候，公司说要裁掉一半的人。我们组里要走三个。按绩效排名的话，三个里面没有我，但我主动申请离开了。不过晚上还是加了一会班，可能是习惯吧。走的时候，门口堵了一些人，不知道是因为那个猝死的还是今天的裁员。回去的地铁上没看到那个广告。</p>
<p>第二天因为不用上班了就多睡了一会。HR下午发来了离职协议，让我签了。我点了份外卖。吃完之后，把塑料饭盒放在了桌子上，向外伸出去一半，看看会发生什么。结果什么都没有发生。不过万一倒了其实还挺难收拾的，所以也未见得是坏事。</p>
<p>睡了一会。晚上打开电脑，找了一个支教网站，填了份申请表。地点就选在了城里的打工子弟学校，坐地铁两小时就能到，还挺方便的。</p>
<p>我从角落的旅行箱里翻出了一本书，是关于范畴论和Martin-Löf类型理论的，已经好久没读了。明天去小学支教就打算讲这个。虽然不怎么实用，但和编程还是有点关系的。他们挺愿意让小孩子学编程的。</p>
<p>读了几页有点困了，一看时间已经很晚了。这本书是一个女孩送给我的。她是我找过几次的小姐。她说她工作之外的时间就读这个。这是她的爱好。我想起来她的手腕上有细小的勒痕。摸的时候，她会痛得皱眉。</p>
]]></description>
    <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/a-point-floating.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>庞贝</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/pompeii.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>庞贝</h1>
    发布于 2024-01-26
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>从一场没有内容的长梦中醒来，马车已经到了地方。车夫没有叫醒我，只是掀开了帘子，站在一边，不知已经过了多久。我下了车，一路的摇晃还没有散尽，走了两步却有种不真实的感觉，过一会才好。</p>
<p>我本来应该是中午到，路上耽搁了一会，不过说接我的人似乎也还没来。平整的街道直穿小镇，路边堆叠着土屋石墙，和一般乡下的光景没有什么两样。不过一抬头就能看到天空中那奇异的景象——即使不抬头也很难忽视——一朵巨大的烟团从远处的火山上升起，像是神话中的巨人的战场，在穹幕上铺展开来，占据了大半的天空。烟团是灰黑色的，环绕在一根烟柱上，像是某种炭化了的植物的果实。它升起变化的速度过于缓慢，如果不注意还以为是一幅静画。烟柱的上方消散开来，盖住了剩下的天空。空气中弥漫着淡淡的硫磺味，脚下不时传来震动。仔细看的话，有的墙上已经出现了裂缝。这确实是那个要被毁灭的地方。</p>
<p>我举起相机。火山灰遮蔽了阳光，让天空显得阴暗，但地上的东西却因为对比变得明亮，强烈地展现出了细节。快门开合，我拍下了来到这里的第一张照片。</p>
<p>和天上奇异的景象不协调的，是地上行人的冷漠。也许他们已经见怪不怪了。毕竟对于他们来说，这只是每天的生活的背景。我读过一些介绍这里的小册子，还去了博物馆。不过那些都是想从零碎的东西中拼凑出一副完整的图片，因此有种慢条斯理的严谨。一旦真的置身其中，虽然一切都是完整的，但感觉却被庞杂的细节淹没，现实碎裂开来，搅成一团。我只好模仿身边人的动作和神态，尽力融入其中。</p>
<p>走了一会，一番景象吸引了我的注意。人们正团团围着什么，我挤了进去，不过什么都看不见。忽然像是受到了无线电信号协调一样，人群分了开来，刚刚的吵闹也一下消退了下去。一个小伙子抱着个筐走了进来。我朝前看去，被围着的是一扇紧闭的门。门前摆满了瓶瓶罐罐。那个小伙把筐放下，就离开了。人群便又重新聚拢起来。我正想举起相机，却被拉了一下，我下意识地侧身让开，不过那只手却没有放开，一直把我拖出了人群。</p>
<p>“你不是这里的人吧？”把我拉走的人是个少女，一头乌黑的长发，按照这里的样式盘了起来，露出宽阔的额头，“我就知道。你来这里是做什么的？”</p>
<p>我晃了晃手里的照相机，“摄影。国王请我来拍照。”</p>
<p>“拍什么？”</p>
<p>“寄给我的信上提到了一个仪式……”</p>
<p>“我懂了。”她咬了咬嘴唇，“你看到那扇门了吗？你要拍的对象就住在里面。这次就是她被选中了——用于活祭仪式。她会被绑起来，扔到火山口里，好平息神明的愤怒。这就是为什么人们都围着那里。被选中之前没人关心那家，选中了之后人人都想献上点什么。”她停了停，又继续问道：“你不觉得惊讶吗？”</p>
<p>“每个时代都有自己的道德风俗。我们那里也有很多我看不惯的事情，不过也只能这样了。”</p>
<p>“你是从什么时候来的？”</p>
<p>“两三千年后吧。但我们那已经不再用这种说法了。”</p>
<p>少女对我的相机似乎很感兴趣，我摘下来递了过去。她打开相册，不过里面只有那张火山的照片。</p>
<p>“在你们那里，把人丢进火山能平息神明的愤怒吗？”</p>
<p>“不能。”</p>
<p>少女点了点头，最后看了看相机，就还给了我。</p>
<p>“跟我走吧，我会帮你完成工作。”</p>
<p>“我应该在这里等人来接我。”</p>
<p>“他不会来了。”</p>
<p>我不知道她这么肯定有什么依据，她连要接我的人是谁都不知道。</p>
<p>“我叫佩蒂亚·迪·拉纳达，你可以叫我佩蒂。你的名字是？”</p>
<p>“摄影师。”</p>
<p>她拉起了我的袖子。其实在这里只有两个方向，面朝火山或者是背对火山。目前，我们正面朝火山前行。</p>
<p>神明在上，尊敬的城邦公民们，远道而来的外乡人，请听我克莱门托，城邦衷心的仆人，一个发自肺腑的请求吧：让我们废除奴隶制，将这邪恶的制度抛在过去，一起重建生而为人的尊严……来看看这漆黑通亮的鸡蛋，由火山温泉水自然煮成，世界上绝无仅有，吃了可以延年益寿，五塔凡三个，给你的亲戚朋友也带一份吧，请他们一同品尝这奇迹一般的……面对祭司的警告，你们转过了脸；如今神明的惩罚摆在眼前，你们又低下了头。想要避开责罚，你们就得回过头，睁开双眼看看自己的罪过吧。道德和奉献，如今还有谁记得呢？我们高尚的国王……有人说，奴隶制是城邦的历史，是经济的基础，是最符合自然之理的安排。尊敬的公民们，请听我一言，再做决定吧。未经思考的论点就像未熟的果子一样……你们可以在这里买，也可以在前面买，但我敢保证，没有更好的价格了。火山的温泉水，给你带来健康和幸福，只需要五塔凡……于是神明祝福了他的眼，让他可以洞悉事理；祝福了他的舌，让他宣告神谕；祝福了他的手，让他举起战旗，向异教徒……没有了奴隶，耕犁之苦，让我们一同承担。我相信各位都从原则上不赞成奴隶制，但又贪图一时的便宜而不敢反驳。毕竟从小到大备受尊敬的每个人都在享受着奴隶制之果……五塔凡三个，最后一篮，卖完即止，火山泉水的温泉蛋，煮熟不费一根柴火……</p>
<p>我和佩蒂沿着盘山小路前进，地上一会就没了石板，到后来，连土路也都没了。偶尔有块石头上系着根布条，就算是标记了前进的方向。四周的草地干枯地泛出黄色，仅有的树枝上一片叶子也不生，黑黢黢地支在那里。这里充满了死亡的气息，却又给人一种解脱的自由。</p>
<p>越往山上去，硫磺的味道就越强，地震也就越频繁和强烈。佩蒂不时地指出地上冒着雾气的坑洼。她说那下面就是裸露的岩浆。火山的曲线大部分都还算柔和，最后却以一段紧急的上升告终。佩蒂叫我面向火山口前进，眼睛要始终盯着上方，留意喷射出来的岩石。如果看到了，绝不能转身逃跑。只需要冷静下来估计一下落点，然后走开就好了。下山的时候也要如此。</p>
<p>到了这里烟雾已经遮住了整个天空，我们像是站在黑暗的井底一样。我有些呼吸不过来了，佩蒂便停了下来。</p>
<p>“你经常来这火山上吗？”</p>
<p>“还可以吧。”佩蒂踢开脚边的石头，“自从我不再做工之后，就经常过来了。”</p>
<p>“你说要带我完成工作，这是怎么回事？”</p>
<p>“你知道我最自在的时候是什么吗？”佩蒂望着火山口，“他们说克罗沃的大哥逃了兵役，克罗沃得顶替上去。我很难过，大哭了一场，从家里跑了出去。我想切断和一切的联系，但走到了市场街又想起了家里要添置的杂货。我恨这些活计，恨想着这些活计的自己。我没有去买杂货，而是沿着一路的店铺，看见什么偷什么，也不管偷的是什么，我的心脏狂跳，感觉从来没有像这样活过。等到了路口，就开始狂奔。直到跑得浑身是汗，直到一步也迈不开了，才停了下来。兜里的东西，都七零八落地掉到了路上。当时我就站在这样一个地方，面对着火山，一切的情绪都随着汗水不断地蒸发出去。过了不久，火山就爆发了。后来长老过来，告诉了家里，我被选成了祭品。要被扔进火山里的，就是我。说来也奇怪，我其实是一直知道这个的。”</p>
<p>她的眼中跳动着火光，不是悲伤或者不舍，而是看见了另一个更远的世界。我只能从她的目光中去想象那个世界。我拍下了佩蒂的照片。她继续向火山上走去，我则离开了。</p>
<p>回到镇上的时候，已经临近黄昏了。镇子的中心立起了一块大台子，说是日后祭典要用的法坛。不过现在架上了几排射光灯，上面还有人在演奏架子鼓和电子琴。灯光指向天上，烟团的纹理被映上了鲜艳的色彩，像是一副狰狞怪物的雕像。一个人登上了舞台，聚光灯照亮了她的脸，我认出来了，那是现代舞表演者琳达·格罗姆。她随着音乐舞动四肢，尽情地展现着一种狂乱的美感。但我担心，这种表演对这里来说还是为时过早。</p>
<p>地面忽然一震。火山的方向传来巨响，如同雷声一样在天地间回荡。暗红的岩石从火山口中飞溅出来，向四周落下。有房屋被砸中了，起了火。远处有高呼和尖叫的声音，但过一会就停了，火山也没了动静。</p>
<p>琳达的舞蹈仍在继续，她不断地旋转、摆动、伸展、重复，观众已经陷入了癫狂。我想，她引起了一场暴乱。</p>
]]></description>
    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/pompeii.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>引力弹弓</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/gravitational-slingshot.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>引力弹弓</h1>
    发布于 2023-07-19
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>收到星际通讯的那天下午，我登上了前山宇宙观测站，眺望着六道沟空港最后一班火箭的升空。太阳的热力将脚下的土地烤得松软干爽。我躺了下去，打了个滚。算是在出发前最后一次拥抱亲爱的地球。</p>
<p>班主任告诉我，远在北京星系的表姐给我发了一封邀请函。天亮前我就从奶奶家出发了。火箭的加速升空还是让我有点害怕。不一会，地球在身后逐渐缩小，过了杨树岭中继站后就看不到了。我还没进行过这么远的星际旅行。不过还好我有乌拉星际历史数据库，我几乎读过里面的每个条目。前年暑假表姐回来时送了我一个卡西欧辞典，数据库就在里面。我挺喜欢读里面的东西的，表姐也是。但是离开地球，亲身体验里面描述的场景，这还是头一回。</p>
<p>火箭颠簸了一路，停在了石家庄星际空港里。进了气闸后，我被各式各样的外星人裹挟着前进，完全迷失了方向。大多数外星人都经过了赛博改造。它们的外置计算单元不断发出各种各样的光信号。我偷偷瞄了几眼，但那变化实在太过迅速，也许只有外星人才能看得懂。</p>
<p>空港的入口处安装了几个站务机器人。它们外表相同，不过好像都在忙自己的事情。我叫了几声，却无法引起注意。也许它们的程序经过了特化处理，又或者它们根本就没配备语音交互界面。正当我不知所措时，一双手将我拉了过去，是个地球人同胞。他问了问我的目的地，就输入了自己的外置计算单元，不一会就查到了方向。我谢过他后就离开了。真羡慕他能熟练操作计算单元，也许有一天我也能学会使用这种外星科技。</p>
<p>我带着行李登上了虫洞穿梭艇。它流线型的外观十分优美，给人一种强而有力的感觉。随着穿梭艇不断加速，窗外的星空逐渐被拉长，变成了一条条粒子束。我们就这样穿梭在时空连续体的缝隙中。然而，对此感到惊奇的似乎只有我一个。其他乘客都是一副熟视无睹的样子。后来大部分人的注意力又被一个外星人幼仔的哭闹声吸引去了。</p>
<p>我在穿梭艇上睡了过去，错过了跨越时空分隔、重入经典宇宙的瞬间。等我醒过来时，已经身处北京星系了。无数条航道交织成了一条活动的网，覆盖了目力所及的每一个角落。其中的飞船几乎是头尾相连，不时整齐地发出红色的光信号进行同步。</p>
<p>穿梭艇着陆后，我在接站台上找到了表姐。她穿着外星人一样的宇航服，我差点没认出来。表姐也有自己的外置计算单元，走路时也要时不时拿出来进行交互。北京西站星际空港外，跨越航道必须要依靠太空电梯——繁忙的航道在脚下一刻不停地输送着宇宙飞船。</p>
<p>表姐带我登上了一颗人造行星。上面遍布传送带，像锁链一样一环扣一环，带着我们前进，经过一家又一家店铺区块。表姐领着我进入了其中一个区块，她说这里是个餐厅。在连成一片的桌子上，也有一个传送带。我不认识的食物源源不断地在我们面前经过。我甚至有点担心，这些是不是像我们一样的小外星人旅客，只是在乘着传送带出行。表姐说，那些真的都是食物，它们是来自其他宇宙的巨型怪兽尸体切片，多亏了英勇的船员跨越宇宙与它们搏斗，我们才能享受到这样的美味。我学着表姐拿了几盘试了试，感觉有点腥。不过为了不让表姐难过，我压住了恶心，没有表现出来。没想到外星的食物和地球如此不同。</p>
<p>吃得差不多了，到了结账的时候。我拿出了几张地球货币。其实我并不知道该付多少钱，只是希望奶奶给我带的这些足够了。表姐摆了摆手，她说这里不接受地球货币，必须要通过外置计算单元才能完成支付。我惺惺地把那几张地球货币收了回去。看来要在这里生活，外置计算单元必不可少。这段时间也只好靠表姐了。</p>
<p>出了那颗人造行星。表姐领我进入了北京星系的管道网络。这里也挤满了外星人，表姐说，当航道堵塞时，管道网络速度反而更快。下一站就是我们此行的目的地——工人体育场叠加现实空间。表姐介绍说，这里常年会在巨型的现实容器中叠加虚拟现实投影，以便让人们进入各式各样的幻想空间。我们这次过来，就是为了参加一个这样的虚拟现实体验。表姐在星际通讯里提到过，现在举行的是一场由中广核星际工业复合集团赞助的高校科幻音乐剧创作大赛的汇报演出。表姐从学校的参赛社团那里要到了两张票，就让我跨过大半个宇宙前来观看了。</p>
<p>叠加了光效音效的虚拟现实场景如梦似幻。虽然无法理解，但却十分激动人心。我觉得自己好像登上了舞台一样，在灯光的映照下，被全宇宙千万双眼睛所注视着。这种兴奋的感觉持续了一下午。结束后，我感到疲惫不堪，也出了一身汗。后来，表姐再次带我进入了管道网。我已经有点熟悉它的使用方法了。等我们出来时，就到了大姨家。她们一家定居到北京星系也就不到十年，但我却感觉她们已经完全适应了外星的生活。</p>
<p>晚饭是在家里吃的。我和表姐坐在一边，大姨与大姨夫坐在对面。饭菜很香，我也饿了一天了。不过大姨一家却迟迟没有动筷。大姨踌躇了半天，最终开了口：“小竹啊，你妈妈她们不是在南方打工来着吗？半个月前我们接了个电话，说她们一时半会回不了家，电话也不能接，就想让你……”</p>
<p>大姨夫白了她一眼：“不是早就讲好了，要跟小竹直说吗？孩子都这么大了，你再说那个不好。”</p>
<p>“你能开得了口就你说，别跟我在这横。”</p>
<p>大姨夫叹了口气，两人都陷入了沉默。</p>
<p>表姐拉住了我的手，表情复杂：“小竹，你爸妈前几天在南方出事了。如果你想回奶奶家也可以，不过也可以选择留在我们这。最终的决定在你。只是想着一起在这边的话，能关照着点，你奶奶也……”</p>
<p>一阵耳鸣覆盖了外面的世界，我没有听到表姐后面说的是什么，也许是下午演出的声音太大了。窗外吹来了一阵夏夜的暖风，撩了撩仍被绑起来的纱帘。外面，宽阔的马路上有辆公交车随着车流开过。不紧不慢地，就那么一直开着，直到消失在天边的远方。</p>
]]></description>
    <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/gravitational-slingshot.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>巫医</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/curer.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>巫医</h1>
    发布于 2023-07-19
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>这次的患者右腿骨折、内脏多处破裂出血，看来必须得手术了。费边有条不紊地穿上了插满蓍草和迷迭香的手术服，拿上铜铃和太极鼓，大踏步向手术室走去。一个人拦住了他的去路。那人身穿一身纯白的大褂，在医院里显得格外突出。一副巨大的黑色鸟嘴面具遮住了脸。本该是双眼的位置凸出来了两个空洞无神的墨绿镜片，连体的白色头罩则遮住了头部的其余位置。是杏林会的人。</p>
<p>“我们想带走梅尔。”鸟嘴说。透过面具传来的声音有种金属的质感。</p>
<p>“不！你们不能每次都这样，”费边喊道，“我们费尽心血培养出来最好的学生，结果你们这帮秃鹫却从天而降，凭空夺走，让他们再也无法治病救人。你们这是抢劫，是谋杀！”</p>
<p>“不管怎样，这都应该是本人的决定。”鸟嘴转向了梅尔，“至少给她个选择的机会吧。也许她会留下来也说不定。”</p>
<p>费边哼了一声，推开了他，走进了手术室里。穹顶一样的房间中，患者躺在正中央的手术椅上，大腿已经扭曲得不成样子，痛苦万分。</p>
<p>梅尔等在一边，递过来一折子火蛱散。这个叫梅尔的学生是这一届驻院实习生中最有前景的一个。如果能把她留下的话，那将是第三医院近年来最大的收获。偏偏杏林会想要在这个时候把她弄走。不过自己平时待梅尔不薄，她也知道留下来的话会大有前途的，应该没什么理由会跟他们走。想到这里，费边便开口称赞了一下她准备工作做得周全。梅尔却一如既往地一言不发。费边不喜欢她这种冷淡的态度，不过因为她的技术无可挑剔，也就一直没说什么。</p>
<p>费边将药折子一把扔在在香炉里，瞬间火星四溅，一股芬芳的气味飘散开来。灯光渐暗，一声号角响起，手术正式开始了。费边打起了太极鼓，由简单到复杂。他的身体也和着节奏舞动了起来。四个小节后，费边摇了两下铜铃，清脆的铃声幻化成了蓝色波纹，像水波一样扩散开来。触及到病人时，激起了一股血红色的烟雾。忽然，一张血盆大口从中扑了出来。费边连忙侧身躲过，从腰中抽出了桃木剑，嘴里念念有词，斩向红雾中的怪物。剑身迸射出了金光，刺破了红雾。四周明朗起来，长出了一簇莲花。病人呼吸平稳了下来，就这么睡了过去。费边看了看情况，出血得到了控制，骨折则完全愈合了。又是一次成功的手术。</p>
<p>费边把病人交给了护士，来到了总控室。助理医师们正在收拾器材，记录数据。梅尔跟着走了出来。鸟嘴也走上前来。</p>
<p>“你就是梅尔吧。”鸟嘴说，“是否考虑一下加入杏林会吗？”</p>
<p>梅尔一言不发，只是默默地看着两人。费边知道梅尔已经做出了决定，他从来不喜欢她这样。</p>
<p>“你对杏林会是否有了解？”鸟嘴跟随梅尔穿过医院的走廊。</p>
<p>“没有……只是听说过。”</p>
<p>“是吗，那也正常。按理说，现在我该介绍一下杏林会，介绍一下我自己，不过我还不能那么做，而且也不能解释我为何不能那么做。”鸟嘴说，“你必须先回答我两个问题，可以吗？”</p>
<p>梅尔停了下来，点了点头。</p>
<p>“你愿意为了真理牺牲自己吗？”</p>
<p>“愿意。”</p>
<p>“很好，”鸟嘴说，“那么你愿意为了真理牺牲他人吗？”</p>
<p>梅尔没有回答。</p>
<p>“好，我知道了。”鸟嘴说，“追求真理和拯救生命之间，作为一个医生该如何选择，这还真是个复杂的问题。不过也不会有那样的选择吧。为了拯救生命而追求真理，这才是你和其他医学生所抱持的志愿。等你想清楚了答案，再来联系我。对了，我叫竹内，是杏林会的成员。我们会根据你的回答，考虑是否将你接受进杏林会。”</p>
<p>“可杏林会到底是做什么的？我在医学院里只是听到过这个名字，但从来没有人知道你们干的都是什么。”</p>
<p>“我们致力于治病救人。”</p>
<p>“但那不是医院的职责么？”梅尔脱口而出，“我是说，你们从来不收治病人，怎么可能治病？”</p>
<p>“达到同一个目标可以有很多途径。”竹内顿了顿，“我只能说到这里，抱歉。我们再联系吧。”</p>
<p>“等等，”梅尔叫住了他，“你能跟我来一趟吗？我想带你去看一个人。”</p>
<p>气垫船滑过了草甸，掀起了一阵阵绿浪。风机森林里桨片缓缓转动，闪过阳光。两人来到了旧城的边缘，梅尔把船停在了外面。翻过几座长满杂草的楼宇废墟，他们来到了一片由帐篷连成的居住区里。</p>
<p>梅尔带着竹内进了其中一间，几张床铺环绕着帐篷排开。梅尔在其中一张前停下，床上躺着一个十来岁的小孩，像是睡着了一样。</p>
<p>“这就是我的弟弟，加里。他以前是个活泼的孩子，总是闹得大家没有一刻安宁。”梅尔拨开了他的额发，“后来，他得了某种病，也许并不严重……至少没有威胁到生命，但他无法被治疗，和这里所有人一样，只能待在这里，受人照料，直到死去。其他所有已知的疾病，就连只有记录却尚未分类的，都可以在三天到一周之内得到治愈。但我的弟弟却不行，他只能在这里，把人生花在等待死亡上。”梅尔看向了竹内，“为了治疗加里，我成为了医学生，翻遍了能找到的所有资料，但没有一个能够给出解释，更别提治疗方法了。但我有种感觉，你知道其中的原因。杏林会的所有人都知道。但你们却把它当成了秘密，任由加里这样的人死去。”</p>
<p>竹内没有回应。鸟嘴面具外，看不出他的表情有任何变化。</p>
<p>“是吗？原来也不想告诉我吗？或者，是想让我用加入杏林会作为交换？”梅尔轻笑了一下，“你问我是否愿意为了真理牺牲他人。你想听真实的回答吗？我愿意为了加里牺牲自己、他人和真理。所有的努力和挣扎，所有的知识和理论，如果无法治好加里，那就什么都不是。如果你想离开那就请便吧。只是我必须让你看到这里，好亲眼见证你们做出的选择所造成的结果。”</p>
<p>“谢谢你让我看到了这些，”竹内说，“你和杏林会的理念相通之处比你能够想象得多得多。”</p>
<p>“那么，你们想让我加入杏林会？”梅尔问，“就像我说过的，这得以你们同意治疗加里为前提。”</p>
<p>“我们会努力的，总有一天，我们……”一阵咳嗽打断了竹内，透过面具也能听到声音很大，而且愈演愈烈。他跪着干呕了起来，突然像失去了力气一样，倒在了地上。</p>
<p>大家帮忙把竹内运到了气垫船上。梅尔一边启动引擎，一边摇了几下急救铜铃。竹内的情况却并未改善。梅尔不知道该怎样才好。是否需要帮他取下面具透透气？半昏半醒，竹内断断续续地说，不要去医院，直接把他送回杏林村。</p>
<p>梅尔将速度调到最大。她从来没有走过这条路。实际上，穿过水培农场通往杏林村的道路是唯一一条设有守卫的道路，一边是枢机院设置的，一边是杏林村自己设置的，在防止人误入这件事上，双方至少能达成共识。离关卡还有很远，梅尔就收到了通信警告，梅尔急急忙忙地讲了几次，不过都没有说清楚，但守卫确实明白了情况的紧急，就直接放行了。梅尔没有减速就穿过了敞开的大门，守卫在她身后把门重新关上。尽管只有一瞬，梅尔还是看到了那名守卫看她的眼神，混合着惊奇、恐惧，还有不解。梅尔就这样进入了杏林村。</p>
<p>梅尔顺着几个戴着鸟嘴面具人的手势引导，把船停在了一座屋子前。几个鸟嘴人正等候在那里。等船一停好，他们就用担架抬走了竹内。梅尔正要跟上，却被拦了下来。</p>
<p>“竹内到底怎么了？为什么不让我进去？”梅尔说，“我是医学生。我能向你们报告一下他当时的情况。”</p>
<p>“没关系，我理解你的担心，不过还是交给我们处理比较好。”其中一个鸟嘴用温柔的女声安慰道，“我带你去等候室吧。”</p>
<p>过了很长时间梅尔都没有收到消息，窗外的天空一片火红，已经黄昏了。这个名为杏林村的地方一直小心地保守自己的秘密。外界只知道一个叫杏林会的组织控制了这里，偶尔会有外派人员出来，总是戴着那个奇怪的鸟嘴面具。但就梅尔所见，这里的不同之处只有那身装束而已。稀疏的几间平房被花草环绕，上面架着几片光能板。没有任何人限制她的行动，说实话，她都没见到几个鸟嘴人在外面活动。不过枢机院一定是有什么理由才如此忌惮这里的。更何况，她仍然相信这里隐藏着治疗加里的秘密。如果她能趁机查清的话……</p>
<p>门开了。一个人推着一架轮椅走了进来。轮椅上坐的是个中年男人。他没戴鸟嘴面具，只有一副眼镜，棕色的眼睛布满血丝，但仍然显得精力充沛。不过奇怪的是，轮椅上用金属架子倒吊着一个玻璃瓶，下面连着一个塑料管，似乎直接插到了男人的胳膊里。梅尔感到一阵不适，男人却没有痛苦的样子。</p>
<p>“你好，梅尔。”男人笑了笑，示意推轮椅的人走开，“还认识我吗？我是竹内。”</p>
<p>原来这就是竹内摘下面具的样子。梅尔差点忘记了每张面具下都有一张真实的人脸。</p>
<p>“我之前的样子肯定吓了你一跳吧。不过，我还是很庆幸跟你一起看望了加里。”竹内说，“如果你想加入杏林会的话，我可以用个人担保让你在此时此刻就获得通过。”</p>
<p>“并且同意治疗加里？”</p>
<p>“是的，我们会把他接过来，尽最大努力治疗。不过，也不用有负担，这并不是什么交易。”竹内说，“无论你是否加入，我们都会接受加里。”</p>
<p>梅尔没有回答。</p>
<p>“很抱歉，我知道这不是一个轻松的决定。关于杏林会，我仍然没有给出任何说明。不过请相信我，我们有非此不可的理由。”</p>
<p>“’是否愿意为了真理而牺牲他人？’你曾这么问过我。”梅尔说，“那么正确的回答到底是什么？”</p>
<p>“说实话，这里的每个人无时无刻都无法停止问自己这个问题。所以你看，我们并没有什么正确的答案。非要说的话，你的沉默就是一个很好的回答。”</p>
<p>“我决定加入杏林会。”</p>
<p>“那么我代表杏林会向你表示欢迎，梅尔。”竹内微笑了一下，但只有一瞬，“现在我可以告诉你了，你的推测没错。杏林会确实在守着一个秘密。实际上，整个杏林会就是建立在这个秘密的基础之上，而且也仅止于此。所谓杏林会的成员，不过就是知道这个秘密的人。”</p>
<p>“它和治疗加里有关？”</p>
<p>“是的，不过并不是直接相关。”竹内说，“我注意到了你有些紧张。别担心，即使你知道了这个秘密，也不会受到任何限制。如果你想的话，可以随时离开，甚至把这个秘密公开。我们每个人都可以这样，唯一阻止我们的，只有自己的良心而已。因为我们保守这个秘密，并不是为了我们自己的好处，而是为了不知道它的所有人。说实话，把它称为诅咒也许更准确一点。”</p>
<p>“你说的这个秘密，到底是什么？”</p>
<p>“其实很简单，只是一个简单的论断：想要治疗身体，就得对身体进行治疗。”</p>
<p>“什么？”梅尔以为听错了，“这不是显而易见的吗？就像是说想要充饥就得吃饭，想要解渴就得喝水一样。难道这是什么测试的一部分？”</p>
<p>“也就是说，你认为这个论断是正确的了？”</p>
<p>“当然了。”</p>
<p>“但它却是错的。”竹内说，“秘密的内容，就是那个论断并不成立。想要治疗身体，未必需要对身体进行治疗。”</p>
<p>“这怎么可能？”</p>
<p>“我知道你是医学生，而且还亲自治愈过心脏病人。那么，你能回答我一个简单的问题吗：心脏有多重？”</p>
<p>“大概……因人而异吧。”梅尔犹豫了，她从来没有想过去调查这一点。</p>
<p>“你的回答的确没有错误，但你也意识到了问题所在吧。你所接受的医学教育，教会了你如何治疗心脏病，却从来没有教过你什么是心脏。‘心主神明，血气之府’，你们被如此教导，但学到的治疗方法却和心脏没有半点关系。”</p>
<p>“可明明病人得到了治愈。”</p>
<p>“没错。没有人能否认这些治疗方法实际产生的效果。就是因为这一点，上面的论断才是错误的。想要治疗身体，未必需要对身体进行治疗。就拿你来说吧，你其实从来没有对心脏进行治疗，但却治好了心脏。到底是为什么呢？”</p>
<p>梅尔回答不出来，但却感到了一种冲动，多年以来难以言表的怀疑感在这里得到了回应。她离真相如此接近，如果再自己思考一下的话，甚至已经触及到了它的一角……</p>
<p>“因为你们让病人相信自己得到了治疗。”竹内说，“那便是你们治疗方法的全部内涵。只要一个人相信自己得到了治疗，无论是否属实，身体都会在一定程度上治愈自己。这个现象从很早以前就为人所知了，当时它被称为安慰剂效应。我们相信，大失落以前有些医生尝试过直接诱导安慰剂效应，作为一种治疗方法，称之为暗示疗法。但和直接治疗相比，当时暗示疗法能起到的作用十分有限，因此并未成为主流。”</p>
<p>“当时十分有限……也就是说现在情况已经不同了？”</p>
<p>“你很敏锐。”竹内赞许道，“在杏林村之外所进行的一切治疗，实际上都只是暗示疗法。和过去不同的是，人体的自愈能力已经强大到可以治愈一切疾病，因此仅仅依靠引导安慰剂效应，就可以利用这种能力使身体自愈了。”</p>
<p>“所有的调和理论，我学过的那些提取-固定-破除过程，连草药基础也……全都是假的？”</p>
<p>“从它们能产生治疗效果这点上说，它们都是真实无误的。不过如果除去心理暗示之外，恐怕它们只是一些灯光投影和歌舞表演而已。”</p>
<p>“它们的复杂，只是用来掩盖理论上的矛盾？”</p>
<p>“没有现实基础的体系，或多或少都会变得缥缈不定。”竹内说，“别担心，在杏林会中，一切都可以重新学起。”</p>
<p>“但这没有道理啊。如果人体的自愈能力可以治疗一切疾病，为什么加里还会卧床不起？”</p>
<p>“这种自愈能力确实很神奇，但很遗憾，它有一个缺点：病人必须<em>相信</em>自己得到治疗，才能触发安慰剂效应。这也就意味着，加里这种失去意识的病人，无法接受暗示，因此也就无法触发安慰剂效应。其他的情况，比如大出血导致的昏迷，也会导致同样的问题。”</p>
<p>“也就是说，加里永远无法被治愈了吗……”</p>
<p>“并非如此。还记得那个论断的否定吗？想要治疗身体，未必需要对身体进行治疗。它虽然指明了暗示疗法的作用，但同时并未排除对身体进行治疗这一手段。”</p>
<p>“这就是……杏林会？”</p>
<p>“是的，我们致力于通过理解身体而治疗身体。如果掌握了切实可靠的知识的话，那些无法受到暗示的病人也就不会被排除在治疗能力之外了，包括加里。”</p>
<p>梅尔受到了震撼，仿佛一阵强风终于穿透了充满迷雾的森林，在开阔的草原上尽情吹拂。明白自己的努力终有一天可以帮得上自己所珍爱的人，不，所有人，现在的、未来的、熟识的、陌生的。梅尔充满了希望，她真庆幸自己选择了加入杏林会。</p>
<p>“很高兴你能认同我们的理念，但投身这项事业必然伴随着巨大的牺牲。”竹内说，“我指的并不是时间或者精力之类的，而是现实的、触手可及的、无处不在的危险。”</p>
<p>梅尔不解地望着他，那严肃的表情让她一下又担心了起来。</p>
<p>“你可能还没有完全理解这些知识所蕴含的可怕后果。”竹内叹了口气，“请思考一下，假如你受伤了，被送到了外面的医院，在听过我讲的这些之后，你是否还会相信自己得到了治疗呢？”</p>
<p>“当然不会，你说过的，那只是灯光舞蹈表演。”</p>
<p>“那你是否还记得触发安慰剂效应的前提？病人必须<em>相信</em>自己得到了治疗。这也就意味着不再相信治疗效果的你，将无法触发安慰剂效应，那个神奇的能治愈一切疾病的宝箱，将永远对你关闭。留给你的选择只有一个：使用杏林会的医疗技术。不过我得坦诚，尽管经过了这么多年的积累和进步，我们离自愈功能的水平还差得很远。杏林会的成员，死于一场外界看来再普通不过的小病，并不罕见。”</p>
<p>“所以这就是杏林会一直与世隔绝并且保守秘密的原因——为了防止其他人丧失自愈能力。”</p>
<p>“很不幸，是的。”竹内说，“从来没有哪个时代，信念能起到如此大的作用。也从来没有哪条知识，能像那条论断一样，带来如此大的危险。”</p>
<p>“但……为什么会成这样？我们明明有着如此强大的自愈功能……”</p>
<p>“按常理来说，身体应当总是自动启用这种自愈功能，而不应该依赖外界的触发。不过事实上，即使是杏林会的成员，也有一些基本的自愈能力，比如手上划破的伤口会自动愈合。假如连这个也得靠人去相信什么东西才能发生，那确实是一件很奇怪的事情。对此，我们能做的只有推测。有一种理论认为，这种自愈能力并不是自然产生的，而是一种高科技的人工制品。在大失落前后通过某种方式被安装到了所有人的体内，并且整合进了遗传物质。但设计这项技术的人，并不想让所有人都获得它的好处，因此在上面施加了某种和意识有关的加密触发限制。也就是说，过去曾存在某种稳定触发的方法，但现在已经被遗忘了。我们所能做到的，只是通过观察积累经验而已。”</p>
<p>“设计了治愈一切的技术，却不想让所有人获得好处……到底是什么人才会这么做？”</p>
<p>“我很抱歉告诉你这些，不过为了追求真相，我不会向你有任何隐瞒。”竹内的眼神黯淡了下来，“这么做的人，很可能是我们。据推测，大失落前，人类掀起了一场内部的强权战争。某种生物武器得到了使用，几乎灭绝了所有人类。那之后，一个强权研发出了自愈技术。但即使有了这个，战争仍在继续。为了让这种好处只对‘我们’起效，而排除‘他们’，它被锁在了某种加密机制之后。实际上，现在外界的大气完全不适合人类生存，其中充满了毒气和致命微生物。每个能在外面呼吸的人，全都依靠这种自愈机制的持续治疗。也就是说，我们之所以能生存下来，是因为我们就是那个强权的后代，或者至少，是被那个强权所允许存活下来的人。”</p>
<p>梅尔什么都说不出来。从金灿灿的希望，到漆黑无边的绝望；从充满可能的未来，到恐惧与沉默中的过去。我们所站立的地方就是这里。</p>
<p>竹内拿出一个鸟嘴面具，递给了梅尔。</p>
<p>“这就是过滤面罩，它可以让你在外面的大气中暂时生存。从今往后，如果你要离开杏林会的建筑时，得戴着这个。但它的有效时间是有限的，必须要小心。”</p>
<p>梅尔接鸟嘴面具，望着竹内：“和我去看加里，让你超过了面具的有效时间，甚至为你带来了生命危险，你却无法告诉我！”</p>
<p>“我知道这一切都是值得的。”竹内说，“尤其是现在。”</p>
<p>一个女性推门进来了，也没有戴着面具。</p>
<p>“这位是茹斯特，她和你一样也是作为外界最优秀的医生加入了我们，说起来应该算是师姐。”竹内介绍道，“你刚到杏林会这段时间，就由她当你的导师。”</p>
<p>茹斯特微笑着向梅尔伸出了手：“能让竹内老师冒着生命危险也要招募的，我可是第一次见。”</p>
<p>梅尔握了握她的手。她认出了那个声音，是之前拦着她的那个鸟嘴。</p>
<p>茹斯特的手温暖而有力，她直视着梅尔的眼睛，带着一种捉摸不透的深意：“我曾和你一样，拼劲全力地学习那套理论。没有人比我们更加相信它会为全人类带来好处了。但它却是一个谎言。也许你会觉得被欺骗和背叛了。但那一切已经结束了。在这里，我们将依靠自己创造一个更好的未来。”</p>
<p>刚到杏林会的这段时间里，一切都得重新学起，不过梅尔并不厌倦。她第一次觉得，自己的每一步都走得踏实。</p>
<p>一阵接连不断的敲门声叫醒了梅尔。她揉了揉眼睛，开了门。茹斯特正站在那里，对房间的杂乱一点都不意外——她又带来了几本书，抱在手里，等着梅尔腾地方放下。</p>
<p>“你要的参考书。”茹斯特说，“可别太用功了。他们说你马上就要打破我的等级考试通过纪录了。”</p>
<p>“你是来帮忙的还是来炫耀的。”梅尔接过书，堆在了桌子上，“我对纪录之类的没有兴趣，毕竟还有那么多东西等着我去学呢。”</p>
<p>“怪不得竹内费尽全力也要招你进来，你和他一定很有共同语言。”</p>
<p>“难道你不是吗？你对杏林会的贡献仅次于竹内。虽然没有人这么说过，但我现在知道了，就从这些书里。”</p>
<p>“总之，今天就先放个假。我安排了个特别活动。”茹斯特眨了眨眼，“把衣服脱了吧。”</p>
<p>“什么？”梅尔以为她在开玩笑，但她确实是认真的。</p>
<p>“今天我来教你如何正确地穿防护服，戴上面具。我们要出个外勤。”</p>
<p>茹斯特三下两下就为她套上了防护服，紧了几下束带，梅尔觉得自己像是一捆蔬菜一样。</p>
<p>“接下来是检查气密性……最后是面具。”装好后，茹斯特上下打量了一下。“好了，简直跟我一样帅气。”</p>
<p>“我们这是要去哪？”透过面具的声音让梅尔感觉如此陌生。</p>
<p>“你弟弟那里。”茹斯特说，“我们去把加里接过来。”</p>
<p>茹斯特以同样的速度为自己穿上了防护服。两人穿过气闸，来到了外面。或者说，她们还是在里面。她们必须随身携带这个自己能够生存的微型环境，才能行走在众人之间。她们将永远待在“里面”。</p>
<p>“你觉得你在外面的学习，和在里面的是否有关？”茹斯特边开船边问，“你很熟悉固定理论，尽管它们完全是虚假的发明。但你还是把它们作为一套系统接受了，并且亲自践行了好多次。”</p>
<p>“那又怎样？”梅尔不懂她想要说什么，“那些都是过去的事情了。进入了杏林会，不都可以扔掉了吗？”</p>
<p>“没什么，只是在想里面和外面真的有那么不同吗？”茹斯特说，“你怎么看？竹内说的有道理吗？”</p>
<p>“当然了，以事实为基础的医学，才能治病救人。”</p>
<p>“这样吗？”茹斯特继续开船，间或点了几下方向盘。虽然没有启动自动驾驶，梅尔却觉得十分安稳。</p>
<p>两人一起去了旧城，用担架把加里接了出来。他仍是一副熟睡的样子，头发好像长了点。茹斯特嘱咐带上旧的枕头，即使将来治愈了，恐怕加里也无法再像其他人一样在外面生活了。</p>
<p>放下担架后，梅尔的手仍在颤抖。像是失去了与身体的连接一样，越想控制它们，越是止不下来。到底是为什么？这是她一直想要的，不是吗？是激动，还是害怕？不过，有什么可怕的呢？</p>
<p>终于，它们停了下来，被另一双手紧紧握住。梅尔抬头看去，只能看到茹斯特的面具。</p>
<p>“冷静点。”茹斯特说，“加里能依靠的，不就只有你了吗？”</p>
<p>嘀的一声，是船内换气系统的提示音。梅尔轻轻摘下了茹斯特的面具，才发现她已经泪流满面了。</p>
<p>两人没有按原路回去。茹斯特把船开到了一片松林里。金色的夕阳被枝叶打碎，在风挡玻璃上闪闪发光。茹斯特停下了船，坐在了梅尔身边，面前是熟睡着的加里。</p>
<p>“这是我小时候经常来的地方，和朋友们一起。就像现在这样，地上铺满松针，完全干燥了，松松的，像个毯子。我们躺在上面，谁都不说话，就这么度过一个下午。”</p>
<p>茹斯特拿出了一个小盒，从中抽出一张薄片，放到了梅尔手中。</p>
<p>“尼古丁贴，”茹斯特撕开了胶条，贴上了一片，“应该不用解释它的作用和用法了吧。”</p>
<p>“但这样真的好吗？”梅尔接了过来。</p>
<p>“到底什么才是健康呢？什么才是正常呢？”茹斯特躺了下来，“在外面，尼古丁会被身体快速分解。自愈功能认为它有毒性，即使自己并不这么觉得。或者说，我们本身就会渴望有毒的东西，如果它能给我们带来不同的体验的话。”</p>
<p>梅尔贴上了尼古丁贴，舒缓和放松在她的体内流动了起来，直至淹没。梅尔也躺了下来，转头望向茹斯特。她对自己笑了笑，站起身来，又俯下轻吻了梅尔一下。在她耳边轻语道：“一切都将结束。我们会靠自己创造一个更好的未来。”</p>
<p>梅尔想要说些什么，但话却哽在了喉咙里。茹斯特在她面前，一件件地脱下了防护服。她打开了舱门，向外走去。梅尔大吃一惊，连忙起身跟上——她在做什么？不带任何防护就进入充满剧毒的大气？茹斯特从外面关上了舱门。换气系统再次启动，在结束之前，舱门都会被锁死。透过玻璃，茹斯特依旧带着那个难以捉摸的微笑。</p>
<p>“快回来，你疯了吗？”梅尔拍着玻璃大声喊叫。</p>
<p>“你还记得自愈效果产生的前提吗？”茹斯特问。</p>
<p>“你在搞什么鬼？”梅尔以为听错了，“这个时候还说这个干什么？”</p>
<p>“不记得了吗？真可惜，我还以为你会成为竹内老师最优秀的学生呢。不知道这样能不能治好加里？”</p>
<p>“是……是病人必须相信自己得到了治疗。”梅尔看到茹斯特的身体开始发抖，脸上也开始显出红紫色的痕迹——内出血的表现。</p>
<p>“那么，”茹斯特的声音颤抖，“加里是否仍然相信自己得到了治疗呢？他为何可以……可以在大气中呼吸，而你我却不行？”</p>
<p>“你快回来啊。想说什么回来再说。”梅尔感觉自己脑袋发木，完全无法回答上来，茹斯特就这样在她面前，一点点地走向死亡。</p>
<p>“驾驶舱里……有药……竹内他们……通讯应该快来了……要靠自己……思考……”像是某种牵引装置突然断线了一样，茹斯特倒了下去。嘀的一声，换气结束了。</p>
<p>梅尔带上了面具，来到了茹斯特身边。她双目紧闭，皮肤已经溃烂了，虽然刚刚死去，却已经像是一块长满苔藓的石头一样，融入了她最喜欢的松针地毯中。</p>
<p>梅尔头脑昏沉，不知道刚刚到底发生了什么。茹斯特就这样在她面前死去了。加里？药？她到底想要告诉自己什么？气垫船的驾驶舱里传来了紧急通讯的提示音，梅尔回去接了起来，是杏林会。</p>
<p>“竹内老师陷入了昏迷，心肺也有衰竭的迹象，你是否有什么……头绪，茹斯特？”</p>
<p>“茹斯特已经死了，现在是梅尔在接听。”</p>
<p>“死了……”通讯器的那端陷入了沉默，“那么梅尔，你是否有什么头绪？”</p>
<p>梅尔看到舵盘上摆着一盒药，上面用马克笔标着“竹内”的名字，是茹斯特的笔迹。</p>
<p>“坚持住，我马上回去。”</p>
<p>梅尔已经放弃了整理思绪，她在等待室待了一晚上，没睡着，也没真正地去思考什么。像一副随波漂流的木架子一样，她感到恶心想吐。</p>
<p>门外传来了隐约的交谈声，一个人推门而入——身穿防护服，戴着鸟嘴面具。</p>
<p>“很抱歉，梅尔，希望你不要介意我这身打扮。”来的人说，“毕竟发生了那样的事情，你又是茹斯特最后接触的人。”</p>
<p>梅尔点了点头。</p>
<p>“竹内老师已经脱离了危险，不过脑缺氧造成了一些永久性损伤。他只有最基本的认知功能，也许还能听得懂人说话，但却说不了话了。你的药……茹斯特的药起了作用。”</p>
<p>梅尔再次点了点头。</p>
<p>“那我们就从头开始吧。枢机院一直对杏林会抱持着不信任的态度，这也是预料之中的事情。他们猜测我们在进行秘密研究，想靠技术再次创造强权。因为这里的秘密一旦告知就会带来危险，因此派过来的间谍没有一个能够汇报发现，这更加重了他们的疑心。我们推测，枢机院最近改变了策略，与其继续费力探查，不如直接暗杀杏林会的重要成员。我就直说了吧，我们怀疑茹斯特是枢机院派来的间谍，想要暗杀竹内。调查已经确定的事实是，正是她替换了竹内的常用药，就在和你一起离开杏林村之前。她事后自杀也许是为了逃避审讯——毕竟她无法回归外界。但我们不明白她为什么又要通过你将药送回来。对此，你有什么能帮我们的吗？”</p>
<p>梅尔摇了摇头。茹斯特死前的面庞仍然历历在目。</p>
<p>“有一种可能是，你和她同为枢机院的间谍，她是为了帮助你洗脱嫌疑，才准备的那盒药。”</p>
<p>“我不是枢机院的间谍。”梅尔说，“而且，她也没有想要隐藏那盒药的来源。我觉得她是想要告诉我们什么。”</p>
<p>“什么呢，梅尔？”鸟嘴说，“我们研究了你的供词，也许她是在诱导你对杏林会的体系产生怀疑。你有什么看法呢？”</p>
<p>“加里。”梅尔说。</p>
<p>“什么？”</p>
<p>“她让我思考一下加里。”梅尔回答道，“如果一个人必须相信自己得到了治疗，自愈效果才能起作用，那么失去意识的加里理应失去自愈能力，但他却可以在充满毒素的大气中呼吸。”</p>
<p>“你想说什么？”</p>
<p>“茹斯特想告诉的正是这个。并非相信自己得到治疗会触发自愈，而是不相信自己得到治疗会让自愈能力消失。也许自愈能力上的限制并不是生物武器的结果，而是一种预防措施。它是为了防止人们进行科学研究，再次踏上毁灭世界的道路而设置的。茹斯特看到了这一点，并且选择了认同，于是才展开了行动。”</p>
<p>“但她却给了你药物。”</p>
<p>“茹斯特并不确定这条道路是否正确，于是她将选择权交给了我。探求真理，还是拯救生命？她还真是给我出了个难题。”</p>
<p>“你相信她的说法吗？”</p>
<p>“我想，我已经无法再相信杏林会的‘不相信’了。”</p>
<p>“茹斯特的理论会对整个杏林会的事业产生巨大的威胁。我们不能眼睁睁地看着它把我们毁掉，你已经无法再待在杏林会了。我们会为你安排一个与世隔绝的生活区，提供所需的食物和医疗保障，但你再也无法回来了，你明白吗？”</p>
<p>梅尔点了点头，“那加里呢？”</p>
<p>“他已经被治好了。他的病恰好落在我们能治愈的范围之内。正是靠着茹斯特和你否定的技术，我们治好了他。”鸟嘴面具毫无变化，“你可以带他一起离开。”</p>
<p>“我能再见竹内一面吗？”</p>
<p>鸟嘴沉默了很长时间，最终起了身：“如果你想表达歉意的话，那已经太晚了。竹内老师为了杏林会奉献出了一切，如今却被茹斯特和你否定。不过，如果这样能让你好受一点的话，那你就去吧。”</p>
<p>梅尔被带到了竹内的病房前，加里正等在门口。他犹豫了一下才小声确认来的正是梅尔姐姐。他一下子扑倒了她的怀中，梅尔以为自己再也见不到这天了。加里是如此充满活力，和记忆中的分毫不差。</p>
<p>“加里，我的加里。”梅尔的眼睛湿润了，“我要带你去见一个人，是他救了你。”</p>
<p>病床上，竹内仍然戴着呼吸面罩。他面色枯槁，眼睛睁着，却空洞无神，对两人的到来毫无反应。一股浓烈的消毒水味让加里捏起了鼻子。</p>
<p>“他怎么了？”加里问道。</p>
<p>“他生病了。”</p>
<p>“就像过家家里面的病人一样？”</p>
<p>“是啊，就像那时候一样。”梅尔说。加里还不知道她成了医生的事情，关于病人的体验也只来自于儿时的游戏。</p>
<p>“那我们为什么不像那时候一样治好他呢？”加里说着跳到了竹内面前，像是施魔法一样，唱到：“疾病疾病快快好，快快好。”</p>
<p>梅尔苦笑了一下，加里对医学的观念还停留在外面的巫术表演，而他的生命却是由竹内与杏林会的技术再次给予的。自己呢？自己哪边都不再归属了。</p>
<p>“加里，我们该走了。”</p>
<p>“看，姐姐，我把他治好了。”</p>
<p>“这又不是过家家。来，我们一起走吧。”</p>
<p>“姐姐，你看啊。”加里坚持拉着梅尔看向病床。令梅尔惊讶的是，竹内似乎真的在好转。他的脸有了血色，眼睛也渐渐有神了起来。刚刚模糊的意识再次聚焦了起来。</p>
<p>“梅尔……还有加里，你们怎么来了？”</p>
<p>梅尔急忙叫人进行了检查，竹内的病已经完全治愈了，连同过去的慢性病，一点也不剩。他现在简直就是健康的化身。加里过家家式的游戏治愈了竹内！到底是怎么回事？在惊愕的众人中，梅尔忽然意识到了刚刚发生的是什么。</p>
<p>自愈功能触发的条件是，病人必须相信自己得到了治疗。脑功能受损的竹内，只有最基本的认知功能。因此连最简单的过家家治疗，都会让他相信是有效的。他失去了怀疑的能力，因此得到了治愈。这是一场对信念的麻醉。外面的巫术治疗，也都会配合一定量的致幻草药，是为了增强暗示的效果。这是一种全新的方法，它将打破杏林会内外理论的界限，为人们带来新的希望。</p>
<p>梅尔欣慰地流出了泪水，她抱紧了加里。后来称为茹斯特-加里下降触发的医疗方法，就在此刻诞生了。</p>
]]></description>
    <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/curer.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>末日博士</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/dr-end-of-the-world.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>末日博士</h1>
    发布于 2023-06-06
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>走过转角的时候，谢尔被撞了一下。抬头一看是个小女孩，也就十来岁吧。神色慌张，蓝色的吊带工装裤沾满泥土，还划破了几个口子。女孩看都没看就自顾自走了。谢尔也就没再计较。他挤上了站满人的动力平台。闸门关闭，电铃响起，他终于上了回家的路了。</p>
<p>今天谢尔特意提前下了班，恨不得现在就打开唱片机。昨天他弄到了一张凯蒂O的唱片，最新的一张，还没来得及听，一整天除了这个什么都想不了。他被凯蒂O迷住了，这他承认，就像第五区成百上千的人一样。如果没有她的歌声的话，他简直无法想象该如何忍受这里的艰苦生活。他几乎把自己所有的配额都用到了音响系统上，并且还亲自上手调试研究，而它也没让他失望。凯蒂O的歌声就像是在她的耳边一样，甚至连她的呼吸……她似乎可以把他带离这个地下世界，回到只能从书本中读到的地表上。不，甚至比那更远。他曾瞥到过这样的景象，一个有着凯蒂O面庞的天使，张开绿色的双翼，掠过整个地表城市，而他就站在地面上见证着这一切。</p>
<p>电铃再次响起。在谢尔还没有意识之前，身体已经凭着记忆带他下了动力平台。沿着惯常的隧道，在黯淡的壁光下，他向自己的舱室走去。他没有加快步伐，甚至还刻意压低了速度，他想让一切都恰到好处。到了门口，他却发现那里站着一个人。是小时候照顾过他的保育员，王姨。</p>
<p>“还没吃饭呢吧。我给你带了一锅汤。赶紧趁热喝了吧。”她抱着一口瓦罐。上面积了不少灰，看来是赶了很远的路。但现在，谢尔只想听唱片。</p>
<p>“那进来说吧。”谢尔回答到。他感到了一种莫名的挫败，但不确定自己是否掩饰了过去。</p>
<p>王姨打开了瓦罐的盖子，大块的蒸汽立刻填满了房间。这是谢尔小时候常喝的汤，蛋白质条和调味凝胶。他只喝了两口便放下了碗。王姨则默默地看着他。</p>
<p>“今天怎么想起来找我了呢？”</p>
<p>“嗨，这不是惦记你吗……”</p>
<p>谢尔尴尬地笑了笑，是自己喝得还不够。王姨看着他把一整碗喝下去之后，才开了口：</p>
<p>“谢尔啊，你还记得柯什不？跟你一起玩大的那个。前一阵子她不是出了点事嘛，最近转到了第五区第二医院。我去照应了一会儿，毕竟谁能放得下心啊。自从你宋叔走了之后，你们这几个孩子，谁我不是当作亲生的呀。她现在也没什么大事，就是需要人陪。你看你不也正好在第五区嘛，我想着……”</p>
<p>谢尔知道柯什的情况。她已经疯了。更准确地说，她生病了并且疯了。从保育园出去后，她被人总联录用了，加入了上潜队，一份令人羡慕的工作。她穿着笨重的上潜服去地表上搜寻过去的资源和科技。但没到一个月，她就倒下了。好像是设备出了什么问题，她受到了过量的辐射，得了癌症。全队里只有她一个人。而她从那之后就沉浸在绝望和怨恨中，而绝望和怨恨也逐渐渗透进了她的体内，想要伺机溢出到任何帮助她的人身上。包括谢尔在内，她联系过保育园时候的所有人，问他们有没有安眠药让她自杀。只有菲儿回应了。他没给她安眠药，而是自己过去了。半年之后，菲儿也疯了。</p>
<p>“我知道了，”谢尔说，“王姨你自己也多关照身体。今天不早了，你这路也挺远的，要不今天就回去吧。”</p>
<p>“你一定记得抽空去看看啊。”王姨还是有些不太放心的样子，但最终还是把剩下的汤倒给了谢尔，带着瓦罐走了。</p>
<p>“知道了。我会去看的。”谢尔舒了一口气。汤的味道还留在屋里，他打开了排风扇。等换完空气后，他就能一个人享受凯蒂O的新唱片了。他试图让自己静下心来，但风扇的嗡嗡声令他烦躁。</p>
<p>也许现在也可以去看看柯什。谢尔想，他早就知道了柯什转到附近医院的消息，而且今天回来得也很早……他喜欢过柯什，柯什也喜欢过他。不过那是小时候了。离开保育园之后，两人也就没怎么再联系了。虽然从没谈起过，但他们也大概都彼此明白这件事的结果了。顶多是小孩子的游戏罢了。柯什上潜的第一周，给他捡回来了一件礼物，一个米黄色的五角星塑料玩具。他小时候曾经有过一个，后来弄丢了。柯什说地面上这个还是挺常见的，就顺手给他捡了一个回来。那东西在盖格盒里放了整整一个月，才被允许取出。而那时，柯什已经病倒了。</p>
<p>谢尔给自己倒了一杯酒。通常他都是在清醒的状态下听凯蒂O的，因为这样才能让自己关注到最多的细节。但是今天……他叹了一口气，关上了排气扇，打开了唱片机。</p>
<p>电子交响乐的伴奏由简单到复杂，一种张弛有度的华丽次第展开，一切都是为了给那个完美的声音出场做好准备。谢尔屏住了呼吸。</p>
<p>这次的伴奏确实超越了以往，无论是从复杂性、表现力，还有……长度上？凯蒂O的声音为什么还没有出现，谢尔感觉整首歌已经至少过了一半的时间，却没有听到半点凯蒂O的声音。他直接跳到了下一首，还是如此。难道自己拿错了唱片？他从唱片架上抽出了一张凯蒂O过去的唱片，换掉了正在播放的那张。这次他听到了自己熟悉的旋律，但是凯蒂O的歌声却消失了，一干二净，半点踪影也没了。</p>
<p>谢尔不知道该如何是好。甚至怀疑自己是不是在噩梦之中。凯蒂O的声音在哪？他从未感觉像现在这样想要立刻听到她的声音。任何声音都好。一种恐惧包裹住了他。如果自己从此再也听不到凯蒂O的声音了，那会怎样？谢尔不敢想象。</p>
<p>忽然间，高悬在墙角上的电铃响起。不知不觉间已经到了人总联的每日广播时间，谢尔只好关上了唱片机，但他的心思仍然在凯蒂O上。</p>
<p>“……这次失败的卫星实验，使地表充满辐射，无法再支持任何生命。自此人类移居地下，在人类总括发展联合的带领下，开拓出了一条新的前进之路……”</p>
<p>每日重复的内容，已经让谢尔昏昏欲睡。他干脆吞下了一片普拉斯梅，躺在了椅子上。加热器的金属丝吱嘎作响，谢尔裹紧了身上的毯子。脏乱的房间中，只有那台唱片机整洁地摆在那里，四方的底座给他一种威严的感觉。似乎这就是他的神龛，但今日他的女神却不同以往，没有给出任何回应。</p>
<p>广播仍在继续：“……因为计算失误而造成灾难的钱伯伦博士，仍然独自居住在卫星上。他坚信自己没有错误，想要重启实验。为此，人总联在最后一刻使用了地面的超驰控制设施，避免了灾难的再次发生。但钱伯伦博士并不死心，他从卫星上播放着无线电广播，信号随卫星遍布全球，不断招募着新的秘密信徒。只有去找柯什，你才能重新听到凯蒂O的声音。自此……”</p>
<p>等等，谢尔听到了凯蒂O的名字，就从广播里，这不可能。广播的内容是预先录制好的，每天都一样。话题无非是历史和人总联的宣传。一位流行歌手是永远不会被提及的。而且提到的那句话，“只有去找柯什，才能重新听到凯蒂O的声音。”完完全全就是对着他说的。</p>
<p>一种怪异的感觉涌上他的大脑，但随之而来的，还有普拉斯梅的药效。也许正是因为后者，他才听到了一些妄想中的话语。谢尔一向以能够控制自己的药物用量而自豪，不过最近工作积攒的疲惫，以及凯蒂O唱片的刺激，让他早就忘记了自己的天平。</p>
<p>“……那么今天的广播就到这里。请记得去找柯什哦。”</p>
<p>不会错的，最后的那句话确确实实是对他说的，而且是凯蒂O的声音。凯蒂O向他讲话了，而且是通过广播。今天竟然发生了如此多的怪事。也许是他的挣扎使血液循环加快，普拉斯梅的药效比以往更强。一对绿色的双翼将他环抱，他向前伸出双手，但却被毯子绊了一下，倒在床边，陷入了温暖的黑暗当中。</p>
<p>第二天醒来时，谢尔头痛欲裂，尤其是摔到的部分，痛感似乎一直延伸到耳朵中。要么是酒精，要么是普拉斯梅。又或者是因为两个一起。看外面的壁光已经到了白天，过了上班的时间，不过谢尔不想做任何事情。</p>
<p>对了，凯蒂O。昨天晚上的经历他到现在还不敢确信是不是真的。他听说癌细胞扩散到大脑的时候可能会让人产生幻觉。说不定柯什就是这样。都怪王姨。好好地提起柯什干什么。谢尔在厨房转了一圈，最后还是热了一下王姨给他留下的汤。</p>
<p>吃过之后，谢尔深呼了一口气，接上了唱片机。熟悉的前奏……三、二、一……只有伴奏，没有歌声。</p>
<p>所以，昨天的一切并不是幻觉。或者说，是一个仍未消退的幻觉。要去找柯什吗？真该死。他不应该自行断药的。即使昨天那个声音只不过是幻觉，它也提出了一个明确的要求——去看望柯什。也许满足了这个要求，幻觉就会消失？从积极的角度考虑，每当他很久没听一张唱片，隔一段时间再回去听的时候，就会有一种新鲜感，也许吧。他挑了几张唱片放到包里，又塞了一瓶水，还有那个塑料玩具。去找柯什吧。关门的一瞬间，谢尔忽然意识到，自己已经记不起来柯什是什么样子了。</p>
<p>沿着隧道墙标的指引，谢尔没费多大力气就找到了医院。</p>
<p>实际看起来，柯什没有他想象中那么憔悴。她身穿灰白相间的病号服，躺在窗边的一张床上。一个护士在一边一言不发地整理着被角。两人都板着脸，似乎闹着什么矛盾。</p>
<p>“你怎么来了？”柯什问。</p>
<p>柯什的语气中，没有对他的到来表示惊讶。也可能是她太疲惫了。护士最后折了一下被角，拍了拍就走了，避开了谢尔的目光。</p>
<p>“凯蒂O，”谢尔从包里取出了那张新的唱片，“我是为此而来的。”</p>
<p>“哈，我不怎么喜欢她的歌。旋律很乱，唱得俗套又腻人，没什么意思。”</p>
<p>“也许你会喜欢这张也说不定。刚出来的，还没多少人听过。”</p>
<p>“好吧。那试试也无妨。”</p>
<p>柯什的冷淡让谢尔感到很受伤。并非因为她没有感谢他过来，而是她对凯蒂O毫不在意，就好像她只是什么随便的歌手一样。那可是凯蒂O啊！如果他能制定宇宙的规则的话，他会让凯蒂O的歌声能够治愈癌症。</p>
<p>“你带唱片机了吗？”柯什问。</p>
<p>啊，可恶。谢尔脱口而出：“我现在就可以回家取，然后马上……”</p>
<p>然后马上回来。谢尔打住了。柯什的病房，与他的住处之间，只有不到十分钟的步行距离，而自己却从来没来过。甚至可以说是在刻意回避。</p>
<p>柯什早就意识到了这一点，但她一副不怎么在意的样子。好像在所有人之中，只有她置身事外一样。</p>
<p>“你去把刚才那个护士叫回来吧，医院有台公用的唱片机。”柯什说，“不过她还在生我的气呢，要不你还是直接和她说吧。你敢信吗，她生我气的理由，竟然是我不够努力配合他们那些‘治疗’，好像我死了会给她造成什么损失一样。她这么关心我有什么用，到头来还不是没用。”</p>
<p>谢尔逃出了病房。他觉得自己把一切都搞砸了。他在护士站找到了之前那位护士。她从柜子里翻出来了一台老式唱片机。</p>
<p>“你觉得柯什的状态怎么样？”谢尔问。</p>
<p>“和以前一样，不过能做到这样对于癌症病人来说已经算是好消息了。”护士说，“你是她什么人来着？”</p>
<p>“小时候认识的……朋友。”</p>
<p>“是吗？”护士说，“她现在正需要你这样的朋友。”</p>
<p>谢尔低下了头，涨红了脸。如果不是因为想听凯蒂O的唱片，也许他是不会过来的。不，他知道自己不会过来。为什么没能早点来看望柯什？现在说什么也无法弥补这点了。比起悔恨，他更讨厌这种负罪的无力感，就像是一个坐上了被告席才明白过来的犯人一样。</p>
<p>“你要的唱片机。”护士打破了沉默。</p>
<p>“……多谢。”</p>
<p>“她已经很努力了。”</p>
<p>“什么？”</p>
<p>“柯什做了她能做的一切，”护士说，“尽管她从来都没相信过任何这些疗法会起作用，但她之前还是一一照做了。每一种药，每一次检查，没有人比她更认真地对待她的癌症。她会仔细阅读注射液包装上的说明，还会默默地计算显像照射时间。但最后的最后，正如她所害怕的那样，这些努力没能拯救她。癌症扩散了。于是柯什开始了自暴自弃。她不想承认自己有所期待，于是便以不配合为自己开脱。这样一来，一旦病情继续恶化的话，她就能够告诉自己，这只是因为自己没有接受治疗，而不是因为这些治疗和努力不会带来任何改变。相对于病死，她更害怕的是绝望。如果你想拯救她，你就必须得帮她改变这一点。”</p>
<p>“可我……完全不知道该怎么办。”</p>
<p>“你会知道的。你已经来到这里了，不是么？”</p>
<p>谢尔接过了唱片机。此时此刻，他只想照顾好柯什，尽自己所能补偿她，如果还来得及的话。其他一切都没那么重要了。</p>
<p>回到房间时，柯什正独自望着窗外。虽然病房采用了少见的大扇窗户的设计，但外面只有点着壁光的单调岩壁。</p>
<p>“那个护士让你等了半天吧，”柯什把目光收了回来，“真是个自以为是的蠢货。”</p>
<p>谢尔微微一笑。他仍然能从眼前的柯什中认出她从前的样子，这让他稍微安心了一点。</p>
<p>“你不是要放什么唱片来着么？”</p>
<p>谢尔拿出了一张旧的唱片，《小小阴影》。如果凯蒂O的声音恢复了的话，他还是想把第一次播放新唱片的机会，留给家里的音响系统。</p>
<p>他接通电源，屏住了呼吸，在几声滋拉的电流声后，唱片开始播放了。</p>
<p>然后，就像是往常一样，凯蒂O的声音出现了，就好像从来没有消失过一样。</p>
<p>“你会随我一起/向深夜中走去吗/我的小小阴影……”</p>
<p>但令谢尔感到奇怪的是，那种急切盼望听到凯蒂O声音的欲望已经消却了。凯蒂O的魔力连同听不到她的诅咒一起消失了。谢尔听到了她的声音，却不再那么想听了。凯蒂O的歌声真的像柯什说的那样，有一种俗套腻人的感觉。</p>
<p>唱片放完了。柯什不想再听了。护士端来了午饭，但柯什一点没动就放在了一边。</p>
<p>“对了，你绝对猜不到，昨天王姨来找我了。”谢尔说，“还给我带了瓦罐汤。我家里还有一点，你要想尝尝我可以去取点过来。”</p>
<p>“她找你什么事？”</p>
<p>“呃……她想让我来看看你。”</p>
<p>“这就是你来看我的原因？”</p>
<p>“不全是。”</p>
<p>“没事，我不介意的。”柯什说，“这确实像是王姨会干的事。她之前来看我时，我就知道她得张罗点什么事。你去把汤取来，喝过了之后就走吧。你还得去工作吧。”</p>
<p>“不，我想留下来照顾你……”</p>
<p>“你在这能干什么？你是医生还是护士？”</p>
<p>“我……两个都不是。”</p>
<p>“你去吧。”</p>
<p>谢尔离开了医院。他不知道自己还能怎么样，甚至都不知道自己想要达成什么目的。他不想离开柯什，是因为负罪感吗，还是另有什么原因？他紧紧地捏住了口袋里的塑料五角星玩具，自己甚至都没有勇气把它拿出来给柯什看看。他害怕柯什会说些什么，对现在的他，对他们过去相处的那段时间，对无法避免的死亡。但如果不这样的话，这一切又有什么意义？难道就这样回到之前的日常生活中，继续每天在操作台上拧十二个小时的旋钮？</p>
<p>就这么胡乱思考着，谢尔到了家门口，却发现那里站着一个瘦削的男人，身穿灰色的人总联制服大衣，正在手里的一个笔记本上写着什么。</p>
<p>“请问是谢尔吗？”</p>
<p>“是的。”谢尔打量了一下那个男人，但并没有看出什么所以然来，只有灰白的鬓角说明他可能年纪很大。“请问您是？”</p>
<p>“人类总括发展联合对外事务署专员，康托。”男人亮了一下自己的证件。“今天过来是想确认一些信息。这是你的舱室吧，我们进去谈吧。”</p>
<p>谢尔开了门。厨房里还有剩下的汤，希望这次问话不会持续太久。</p>
<p>康托读着自己的笔记，问：“你的工作是五零四厂传送系统调度员？”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“但你今天没去工作？”</p>
<p>“没有。我去探望了一个朋友来着，她生病了。”</p>
<p>“也就是说，此次缺席没有事先申请并得到批准？”</p>
<p>“事发突然，所以……”</p>
<p>“我相信你知道人总联的规定吧。”康托瞥了一眼房间角落里的人总联广播系统。“无故旷工会让你失去工作，而失去工作也就失去了公民权。”</p>
<p>“我明白这一点。”谢尔感觉自己已经无法按时回去把汤送给柯什了。</p>
<p>“我们生活在一个艰难的时代。失去了地表之后，我们在地下进行的每一项工作都对人类的总体生存至关重要，而这一切都必须在人类总括发展联合的规划指导下进行。”</p>
<p>谢尔连忙回答道：“是的，康托专员。之后我一定会事先请假，取得批准之后再……”</p>
<p>康托摆了摆手，示意谢尔停下：“你能明白这一点很好，但这不是我今天来找你的目的。”</p>
<p>“那今天过来是……？”</p>
<p>“就像我说过的一样，我是外务署专员。”他检视了一下唱片机，“这是你的唱片机？设备很好嘛。”</p>
<p>“有什么问题吗？”</p>
<p>“这些是凯蒂O的唱片吗？都是哪来的？”</p>
<p>“从朋友那买的，”谢尔盯着他一张张翻看着唱片。</p>
<p>“凯蒂O已经被禁止播放了，你知道吗？”</p>
<p>“什么？为什么？单是第五区就有至少几百人听她。”</p>
<p>“这和她是否被禁止没有任何关系，”康托转向了他，“你知道凯蒂O是谁吗？”</p>
<p>“不知道，据说没人知道。”</p>
<p>康托指了指天上，“凯蒂O的唱片全部来自钱伯伦博士的卫星。”</p>
<p>“末日博士？怎么可能？”</p>
<p>“你也知道，钱伯伦博士在地面上还有很多信徒。他们打算帮助他进行下一次实验。”康托紧盯着谢尔，似乎想从反应中嗅出什么线索。“虽然我们还不清楚阴谋的本质，但其中的重要一环就是接收卫星的无线电信号，录制并且分发凯蒂O的唱片。因此我们将回收她的所有唱片。”</p>
<p>“不……”谢尔觉得天旋地转，扶住了墙壁才没有倒下，“我能听一下最新的那张吗？我买了之后还没有听过……”</p>
<p>“不行。而且在查清你和这一阴谋的关系之前，你得跟我走。”康托从桌子上拾起了一片普拉斯梅，“我想这对你也会有好处。”</p>
<p>“我能去告诉一下柯什吗？她就是我那位生病的朋友。她现在还在医院等着我。”</p>
<p>“我们会通知她的。”</p>
<p>再没有什么好说的了。谢尔没能把汤送给柯什，他顺从地随康托登上了一个封闭式动力平台。整个平台上只有他们两人。平台沿隧道弯折，不知道穿过了多少个发展区块，最终停在了一个巨大的柱状设施前。</p>
<p>“这里是人总联外务署，”康托说，“你需要在这暂住一段时间。”</p>
<p>走进了设施，谢尔以为自己进入了另一个世界。走廊似乎能容得下五六个人并排行走。除了货运隧道，谢尔还没见过如此宽敞的走廊。也许在这里浪费是被允许的？又或者这并不是浪费，而是有什么他不理解的功能？墙壁也不是通常的裸露钢筋混凝土，而是均匀的白色。偶有身穿人总联制服的人路过他们。</p>
<p>绕着环形的走廊走了不知道多久，谢尔被领进了一扇门中，房间里也全都是白色。一边放着一张床，另一边则是个一体式卫生设施。屋子的尽头是一个电子屏幕，直接嵌进了墙里。不用说，它肯定也能播放人总联的广播。</p>
<p>“先换衣服吧，”康托指了指床上叠好了的一套衣服，“我知道这里的一切都和外面不太一样。这是个末日前的建筑，仍然保留了当时的铺张，或者说优雅。”</p>
<p>谢尔换上了新的衣服，是一身尼龙的黑色套装。上面没有任何标志，甚至连兜都没有。谢尔不禁好奇，这到底是给做什么工作的人准备的。</p>
<p>“调查清楚后，就会很快让你离开。在那之前，你必须先看一遍我们的历史教育短片。”康托说，“也许你仍然割舍不下那个流行歌手，但你得明白，我们现在做的这一切，都是为了人类的总体生存。”</p>
<p>屏幕亮了起来。画面中一片黑暗，间杂着一些模糊的光点，是星空的录像。忽然，一道耀眼的光芒从正中央爆发，迅速覆盖了整个屏幕。接着，画面震颤了一下，光芒逐渐消退。但取而代之的是两条绿色的射流，从光点中向外发出，远端略微弯曲散开。那射流仿佛一对绿色的翅膀，掠过天空，或者说是一条扫描线。录像的画面也逐渐充满了噪点，最终被淹没，回归了黑暗。</p>
<p>“这就是开启‘漫长的末日’的灾难。画面是从追踪质量投射器的摄像机中所得来的。”康托说，“当时正是生态战争末期，人们将太空看作最后的避难所，而质量投射器，就是通往避难所的桥梁。然而，就在第一次投射实验中，钱伯伦博士的一个计算失误，开启了这场一直持续到现在的灾难。地表绝大部分人口因为最初的放射线照射而死。幸存者所面临的，就是现在我们仍在经历的‘漫长的末日’。画面中的两绿线是轨道实验室在不断将放射性粒子喷射到大气中，这一过程持续了整整两年半。随着放射尘的沉降，地表充满了辐射，已经不再适宜人类生存。就这样，通往太空的救赎之路被永远封闭了，连原来勉强能够维生的家园，也成为了死地。等到辐射衰变到可以生存的水平，需要花上千年之久。在那之前，人类必须向地下迁徙以谋求生存——厚重的岩层会阻断辐射，但同时也让地下的生活变得十分艰难。因此，我们组建了人类总括发展联合，来统筹管理这一过程，希望能带领人类最终度过这次灾难。</p>
<p>“但这并不是故事的结束。在质量投射器的卫星里，有一个人幸存下来了，他就是人称末日博士的钱伯伦。当时他身处监测舱中，因此被保护仪器的特制舱壁救了下来。在大气恢复到了能够通讯之后，我们接收到了来自卫星的无线电通讯，才了解到了这一点。钱伯伦博士坚信自己当时的计算没有错误，事故的发生纯属偶然。他说自己已经设计出了一种补救措施，可以将地表上的辐射消除，他将此称为第二次实验。但遗憾的是，人总联没有一位科学家能证实他的想法。相反，它有可能引发更大的灾难，彻底断绝人类的生路。当我们向他传达了这个想法时，钱伯伦声称自己一定会将实验进行下去，就切断了和我们的通讯。</p>
<p>“在那之后，钱伯伦博士开始从卫星向地面进行广播。听起来只是他的一些个人独白。内容十分散乱，如同梦呓。他像是在接受什么人的采访一样，一会回忆自己的童年，一会谈论在实验室里的生活，偶尔也会有他的科学讲座或者哲学感悟。人总联认为他无法接受自己造成了如此巨大灾难的事实，而陷入了精神错乱。这理应成为这次危机的结束，但他的广播似乎会对人的精神造成不可预知的影响。地球上的一些人被转化成了钱伯伦的秘密支持者。他们自称末日穿越者，相信着第二次实验会带领他们穿越这次末日。这些人暗中对人总联的发展活动进行破坏，并为第二次实验进行准备。</p>
<p>“人总联意识到，最终仍有一个人无法被纳入到人类的总括发展中，那就是钱伯伦。因此，这个本应总括一切的机构，却成立了对外事务署。而我们现在正身处其中。”</p>
<p>“第二次实验？我以为那次危机已经解决了。”谢尔问。</p>
<p>“并没有完全解决。实际上，末日穿越者正在用火箭将物资送往卫星。钱伯伦博士仍然可能将实验进行下去。我们认为这条情报可能会引起恐慌，扰乱生产计划，于是便将其限制在外务署的范围内。”</p>
<p>“那你为什么要告诉我？”</p>
<p>“为了审判。”</p>
<p>“为了审判我？”</p>
<p>“你将来会明白的，也许吧。”</p>
<p>“那这和凯蒂O有什么关系？你说她的唱片来自于卫星？”</p>
<p>“是的。我们确信有一些末日穿越者，从卫星的广播信号中提取出了凯蒂O的音乐，制作成唱片四处分发。尽管我们还不清楚这是为了什么。”</p>
<p>“几张唱片能怎么样？”</p>
<p>“在调查清楚之前，我们必须谨慎对待。毕竟事关人类总体生存的，没有一件小事。”康托说，“希望你在这里等待的时候，把这一点牢牢记住。”</p>
<p>康托拿上了谢尔换下来的衣服，离开了房间，锁上了门。他沿环形走廊走了半圈，坐电梯去了顶层。那层只有一个房间。房间中除了电梯井之外，别无他物。环形的墙壁上布满了电子屏幕，但大多数是关闭的，只有一个亮起，上面显示着谢尔所在房间的监控画面。</p>
<p>屏幕的荧光，映出了人总联的首席秘书长邱奇的脸。她正在那里等着康托。</p>
<p>“把衣服拿给分析科吧。”邱奇说，“现在我们能做的只有等待了。”</p>
<p>“恕我直言，秘书长女士。我到现在还是无法认同这种方法，”康托瞥了一眼监控中的谢尔，“他太难以预料了，我不信任他能够将审判引导向正确的方向。”</p>
<p>“我理解你的担忧，但我们的时间真的已经不多了。两星期前末日穿越者又成功发射了一枚火箭，根据我们的观测，它已经成功对接到了钱伯伦的卫星上。再这样下去，第二次实验启动已经指日可待了。”</p>
<p>“但您也说过，事关人类总体生存的，没有一件小事。我不懂为什么要冒这么大的风险，明明有更加安全的方法，就像我们一直做的那样……”</p>
<p>“一直等待下去么？康托，那根本就不是什么方法，只是逃避而已。那只能推迟末日的到来。”</p>
<p>“末日已经到来了，但是通过我们的努力，它的终点可以被无限推迟下去。这不正是总体存活的意义所在么？”</p>
<p>邱奇没有回答。她的脸在屏幕的荧光下闪烁不定。“你可以退下了，康托专员。”</p>
<p>“恕我冒昧地问一句，”康托没有离去，只是低下了头，“您是否也开始相信钱伯伦能够拯救末日了呢？”</p>
<p>“我相信什么并不重要。”邱奇望向了康托，“毕竟被选为审判者的并不是我。你应该比任何人都清楚这一点。”</p>
<p>谢尔本来以为，在地下隧道里穿梭的生活已经无聊至极了，但真正被关在一个屋子里的时候，才发现单调生活的可怕。他用送饭的次数来计算时间，除此之外，房间内没有任何变化。每天的生活中，一下子不需要十二小时集中精力去观测信号、调节旋钮了，他不知道该如何度过独处的时间。每天重复的人总联广播竟然让他产生了期待。他仍然留着柯什给他的那个塑料五角星，康托并没有真的检查什么私人物品。说起来，他不像是在监狱，反而像是在病房。柯什每天过的就是这样的生活吗？</p>
<p>也许将来再也听不到凯蒂O的唱片了，但和柯什一起听的那次，让他也没有那么迷恋凯蒂O了。这也许是好事。他并没有失去生活中的唯一热情，而是用照顾柯什的愿望取而代之。但愿望只是愿望而已，他什么都做不到。他在这间屋子里无所事事，而柯什正在死去。有时他会想起保育园的事情，并因此哭泣。另一些时候，他处在一种恍惚的状态，就像普拉斯梅药效消退时的反应一样。</p>
<p>他曾经通过送饭的数量来计算时间，但现在他已经忘了。</p>
<p>一天，在谢尔半睡半醒的时候，他感到手里传来了一阵阵刺痒的感觉。是柯什的五角星，它在振动，像是个昆虫一样，还闪烁起了红光。</p>
<p>“终于好了。我还以为来不及了呢。”一个女声对他说道。</p>
<p>谢尔发现自己正坐在一个快餐厅里，广播中正放着快节奏的流行音乐。落地窗外的街道上，车流密集，人来人往。时间已经是傍晚了，天色有些暗下来的意思，楼宇变成了黑色的轮廓，零星点上了几盏灯。</p>
<p>桌子对面，刚刚和自己说话的，是一位身穿米黄色宽领罩衫的女孩。是柯什。她指了指自己手里的蜂鸣器，说：“用我去取吗？”</p>
<p>“……不了，还是我来吧。”谢尔说，一时记不起自己是怎么来到这里的。他来到了柜台前，服务员阿姨已经有些忙不过来了。</p>
<p>“504号。”阿姨叫道。</p>
<p>“这里。”谢尔交出了手中的蜂鸣器。</p>
<p>“两份蛋白条汉堡，一份大薯条，一杯汽水，一碗瓦罐汤。”她点了点餐盘里的东西，“有空一定记得抽空去看看柯什啊，请慢用。”</p>
<p>谢尔接过餐盘，他感觉自己认得那个服务员。餐盘里的小票上写着：</p>
<blockquote>
<p>人总联汉堡（第五区）</p>
<hr />
<p>汉堡x2</p>
<p>薯条（大）x1</p>
<p>侧棱x5</p>
<p>总计…9天</p>
<hr />
<p>收银员：王姨</p>
<p>竭诚服务，找出真相。</p>
</blockquote>
<p>原来是叫王姨。谢尔确实认识来着，只是想不起在哪认识的。回到座位时，柯什已经开始看起了手机。</p>
<p>“怎么了？今天怎么有点心不在焉的。”柯什说。</p>
<p>“没事，就是头有点晕。”</p>
<p>“要是不舒服，吃完回去也行。”柯什打开了一个汉堡包装，“结婚周年纪念也不一定非得看电影。”</p>
<p>“那倒不用，票都买了。”谢尔回答说。他和柯什已经结婚三年了，他刚刚记起了这一点，怎么连这个都忘记了。“今天要看什么来着？”</p>
<p>“不就是……什么来着？”柯什从兜里取出了电影票，“啊对，《末日博士的审判》。”</p>
<p>“这电影是讲什么的？”</p>
<p>“不是你要看的吗？”</p>
<p>“有点忘了。”谢尔把电影票放在桌子上展平，上面印着一张小海报。在一个正下着暴风雨的荒野中，天空划过一道绿色的闪电，画面正中是一个男人，被绑在一个黑色的方尖碑上。</p>
<p>“看着像是李尔王一样。说是这个人因为什么事情被放逐到荒野里，然后在暴风雨中疯了。”</p>
<p>“因为……什么事情？”谢尔有些焦躁。不知为何，他觉得这个问题十分重要，仿佛全世界都要被这个答案而确定下来一样。</p>
<p>“我也不知道。一会看了不就知道了吗？”</p>
<p>谢尔叹了口气。紧张的感觉还在，只是也没什么好做的了，除了等待电影开演。</p>
<p>快餐店的背景音乐刚刚放完了一曲，一首新的开始播放了。</p>
<p>“等等，这首曲子！”谢尔说，“是凯蒂O！”</p>
<p>“是啊，”柯什说，“她的歌太俗套了，还有点腻人，我不怎么喜欢。”</p>
<p>“嗯……确实如此。”尽管如此，谢尔仍然很想听清楚她的歌声，只是快餐店里十分嘈杂，而广播的声音也时大时小。</p>
<p>门口，一个穿灰色人总联制服的人急匆匆地推门离开。在门打开的一瞬间，歌声却大了起来。原来歌声来自外面。</p>
<p>谢尔跟了上去，站在人来人往的门外。凯蒂O的声音清晰地像在他的耳边一样，在街道上回荡着。歌曲进入到高潮的一瞬间，一道亮光划破了夜幕，谢尔像是要瞎了一样。等到眼睛的刺痛消失时，他才发现，街道上已经空无一人。远方，一个天使展开绿色的双翼，拂过街道，向他飞来，她有着雕像一般的面容。谢尔伸出双臂，迎接她的怀抱，但碰上的却是什么坚硬冰冷的东西。</p>
<p>他推开了门，来到了人总联外务署囚禁他的房间之外。难道之前门一直没有锁吗？</p>
<p>金属摩擦的吱嘎声。谢尔向旁边看去，昏暗的走廊里，一个人正推着一副担架，被他拦在了那里。</p>
<p>“你怎么出来了？”那人说，谢尔认出了这个声音，是康托。</p>
<p>“看来也没有一干二净的办法了，就这么办吧。”康托从腰里抽出一个筒形的东西，对准了谢尔。</p>
<p>尽管从来没见过，但谢尔明白，那不是什么充满善意的设备。实际上，他相信那个东西就是书中提到过的枪。</p>
<p>一声巨响回荡在走廊中。谢尔被冲击力震得后退了几步，倒在了地上。左肋下方传来了剧痛。一股温热的血液涌出，浸透了他那宽松的衣服。他大口地吸着气，却仍然觉得头晕。</p>
<p>康托举枪转向了担架上的人，随即又是一声巨响。</p>
<p>谢尔紧紧抓住快要模糊的意识，他看到康托的身影倒了下去，而自己的呼吸逐渐变得困难。</p>
<p>“柯什……”谢尔晕了过去。</p>
<p>一阵扯动打破了谢尔的平静。他艰难地睁开眼睛，是他见过的那位护士，正在拆他身上的绷带。谢尔向边上看去，柯什正躺在隔壁的床上。但这转身牵动了他的伤口，他不由得哼了一下。</p>
<p>“你醒了？”护士注意到了谢尔，“十分抱歉，你受伤一部分是因为我的工作失误。”</p>
<p>“我怎么被……送到了医院？”</p>
<p>“这儿不是医院。”护士转身给他倒了一杯水，“这里是人总联外务署。”</p>
<p>“那你怎么……柯什也……”谢尔感到撕裂般的疼痛也在慢慢复苏。</p>
<p>“我知道你有很多问题想问，而且我也知道那些问题是什么。”护士说，“别担心，我会一一回答你。”</p>
<p>护士将拆下的绷带放到了一个金属托盘中，上面沾满了暗红色的血，接着她又检查了一下他的伤口。</p>
<p>一旁的柯什向他伸出了手，里面是那个米黄色的塑料五角星玩具：“没想到你还带着这个。”</p>
<p>“我……”</p>
<p>“行了吧你。”柯什笑了笑，“看你那样。”</p>
<p>不知怎么，谢尔想到，受伤之后，一切好像都变得更好了。柯什的笑容正如记忆中那样，仿佛能治愈一切，包括她自己。希望重新在他心中燃起。同时，这么长时间以来，他又重新看到了窗外的壁光。他像是第一次活过来一样，在一个全新的世界中。</p>
<p>护士完成了检查。“还不错。完全愈合还需要一段时间。这期间不要做什么剧烈运动就好。”</p>
<p>“她说你救了我的命。”柯什说。</p>
<p>“也许还救了我们所有人的命，”护士说，”不过，也可能完全葬送了人类的未来。“</p>
<p>“你到底是谁？”谢尔问。</p>
<p>“我是柯什的护士。不过正如你所猜测的一样，我还有另一份工作，人总联首席秘书长，邱奇。”</p>
<p>“首席……秘书长？”谢尔十分惊讶，柯什只是默默地听着。</p>
<p>“也就是说，你管理着整个人总联？”</p>
<p>“大多数情况下，人总联可以自己管理自己。唯一需要我做的，就是在关键节点决定一下方向。而现在，我们就到了一个关键节点上。”</p>
<p>“这个节点……和我们有关？”</p>
<p>“是的，请跟我来。”邱奇把柯什安座在一个轮椅里。谢尔也尝试着起了身。</p>
<p>三人进入了电梯中，邱奇在控制板上插入了一把钥匙。电梯一路向上，到了最高层，但并没有停下。指示灯灭掉了，而他们仍在上升。</p>
<p>“这是要去哪？”谢尔问。</p>
<p>“地表。”邱奇回答说。</p>
<p>“什么？”谢尔一下慌了起来，柯什也十分惊恐。自小的教育使得对地表的恐惧几乎成为了第二本能，而且正是地表的辐射使得柯什患上了癌症。</p>
<p>“别担心，”邱奇说，“那里是整个人总联辐射防护最好的地方。”</p>
<p>电梯停下了。谢尔半信半疑地推着柯什的轮椅随邱奇走出了电梯。</p>
<p>四周是一片旷野。伴随他们一生的封闭在这里瞬间被展开。他们不再被界限所定义、压缩、几近于消失，而是向四周扩张，仿佛与万事万物连为一体。漆黑的天空中，一个绿色的发光条带缓缓舞动。荧光照亮了地面。上面铺满了野草，随风摇摆。远处山峦起伏，如同正弦线一样柔和。</p>
<p>整片风景，在他们的脚下截止。他们所处的地面，不是草坪，而是一个格格不入的纯白圆形，将内部与外部分隔开来。</p>
<p>“这是一个透明的穹顶，”邱奇解释道，“当然外部的辐射已经被屏蔽掉了。”</p>
<p>穹顶上零星地散布着白色的图案。大部分是不断流动的曲线，间或出现一些几何图形。谢尔还看到了一些不认识的文字。</p>
<p>圆形的正中，则是一个黑色的立柱一样的东西。邱奇带他们向那里走去。</p>
<p>“这是五棱台，正如它的名字一样，它的形状是个五棱台。它是台计算机。穹顶上所呈现的曲线和符号，正是它的计算结果。五棱台通过穹顶观察自己，从而完成对计算结果的感知。它是一台有知觉的计算机。”</p>
<p>三人来到了五棱台面前，它大概有一人高。这种计算过程和谢尔用旋钮所控制的工业调度完全不同，不如说是闻所未闻。</p>
<p>“它的输入，是人总联一切传感器，也就是说，人类所能感知的一切。”邱奇说，“而它的输出，只有一个：审判者的人选。”</p>
<p>“审判？审判什么？”</p>
<p>“末日博士的生死。换句话说，也就是所有人类的未来。”</p>
<p>“怎么会……”</p>
<p>“正如你所见，整个建筑都是末日前所修建的，它就是宣传中提到的超驰控制设备。但不同于宣传的是，当我们得知末日博士准备进行第二次实验时，我们只是找到了它，却没能控制它。通过这里的技术手册，我们了解到，末日前的人们已经为可能的灾难做了准备。五棱台能够汇总所有信息，从全体人类中选出一个人决定对末日博士的审判。如果他被判有罪，那么一个无线电信号将从这里发射出去，激活埋入在他脑中的神经毒素胶囊，永远地解除第二次实验的危险。相反，如果他被判无罪，什么都不会发生。末日博士钱伯伦将有机会进行他的第二次实验，而整个人类的未来，可能在实验中灰飞烟灭。”</p>
<p>柯什和谢尔都默不作声，体会着邱奇话中的含义。</p>
<p>“我不能……这个决定太大了，我无法做出。”谢尔感到胸口压抑，透不过气来。</p>
<p>“没关系，”邱奇说，“因为被选中成为审判者的，不是你，而是她——柯什。就在她被确诊患上癌症的那一刻，她被选中成为下一位审判者了。而在九天后，她需要做出审判。”</p>
<p>谢尔惊讶地望着柯什。她却十分冷静，不如说是无动于衷。</p>
<p>“你说下一位审判者，这是什么意思？”柯什开口了，“按理说，审判只能发生一次。”</p>
<p>“对此我不想做任何隐瞒。”邱奇说，“人总联不相信钱伯伦的第二次实验能达到他所宣称的效果。我们确实很希望他能够成功，但遗憾的是，科学告诉我们的结果却不同。在你之前，还有六位审判者被选中。作为人总联的居民，他们从来没有与钱伯伦产生过任何直接联系。因此合理的估计是，每个人都会做出有罪判决。但奇怪的是，在临近审判时，他们都表现出了做出无罪判决的倾向。因此我们不得不强行终止审判——也就是说，杀了审判者，让五棱台重新挑选。”</p>
<p>“你说杀了审判者……但他们是无辜的啊！”谢尔说。</p>
<p>“我们当然不希望如此，但人总联需要考虑的是人类的总体生存。对人类的总体生存而言，任何事情都不能算做小事。因此我们选择了风险最低的解决方法。康托专员想对你们采取相同的措施，但我选择了相信你们——相信柯什。康托无法接受，于是在柯什被转移到外务署的过程中劫持了她。后来他被谢尔拦了下来，情急之下想要直接杀死你们。我听到了枪声后，赶了过去，向康托开了一枪，终止了他的行动。”</p>
<p>“你是说……你杀了康托？”</p>
<p>“是的。”邱奇面不改色。</p>
<p>柯什突然发出了一阵冷笑，“为什么要做到如此的地步？为什么要相信我？我有什么值得相信的？我对人类，对这世界没有半点同情。我已经受够了这里，受够了你这个半调子护士。还有你，谢尔。现在来看什么？看我是怎么出丑的吗？好奇我是要怎么死的吗？还是说，你想要什么原谅？给自己安排一个救赎的桥段？我看你们都疯了。”</p>
<p>谢尔不知道说什么才好，但柯什是对的，我们都疯了，只有柯什才是这里唯一一个清醒的人。面对自己的私人末日，她比所有人更清楚地抓住了死亡的本质。</p>
<p>“从某种程度上来说，确实每个人都可能疯了。”邱奇说，“末日博士卫星上的无线电会对人的精神产生某种影响，表现上就和那个人疯了一样。我们怀疑，末日穿越者和前面六个审判者都是如此。不过问题并没有这么简单。五棱台会对人产生十分类似的影响，几乎无法区别。但它所引起的幻觉，正如一个神迹一样，可能会引导你拯救你所爱的人。”</p>
<p>谢尔能够理解她，而她也知道这一点。</p>
<p>“因此，我选择相信你们，相信你——柯什，是因为一段幻觉，或者说一段引导。也许那是五棱台在向我展示末日结束之后可能拥有的幸福生活，但也可能是末日博士本身精心编造的谎言。最终我选择了相信。希望你们能够理解这意味着什么——我把人类的整个未来交到了你们的手中。”</p>
<p>“你想让我怎么办？杀了钱伯伦吗？”柯什问。</p>
<p>“找出真相。”邱奇说，“如果在重重的谎言与破坏下，钱伯伦那里确实隐藏着拯救人类的希望的话，请你保留它。”</p>
<p>“我不关心什么真相。”</p>
<p>“你我都知道，那不是真的。”邱奇说，“你怨恨自己的痛苦，想在其中找到什么意义，得到的却只有世界的沉默。因此你变得绝望、怨天尤人，但现在，你知道了一切的意义。整个世界都在引导你来到此刻，完成自己的使命，为人类找到最终的救赎。”</p>
<p>“不。”柯什说。</p>
<p>“不？这算什么回答。”邱奇说，“难道你还不理解其中重大意义所在吗？”</p>
<p>“我明白，但是不，我不会成为审判者，我也不会参与什么审判。我不认识钱伯伦，也不想认识他。我不关心他做过什么事，也不关心他将要做什么事情。”</p>
<p>“那你会毁了我们所有人的。”</p>
<p>“那算什么，”柯什轻笑了一下，“你们已经毁了我。”</p>
<p>谢尔发现，三个人忽然间再没有什么话说了。邱奇眉头紧蹙，处于一种怀疑和不解之中。柯什一如既往，但她的那些话，好像让自己也很受伤。谢尔只是觉得奇怪。他不知道自己在这里究竟要做什么。关于凯蒂O、关于那些幻觉。真的是五棱台将他引导到这里来的吗？还是说，是钱伯伦在设下什么陷阱？一种无力感从他心中升起。他不想把自己绕进什么复杂的阴谋之中。他想在兜里翻找普拉斯梅，但自己的衣服并没有口袋。也许相比之下回到工厂还是个更好的选择。忘记柯什、忘记人总联、忘记一切。</p>
<p>忽然间，围绕着他们的天空传来了一阵抖动。是穹顶，正在发生什么变化。一行行密密麻麻的白色文字如同泉水一样从四处涌现了出来，新出现的文字覆盖在之前的文字上，重重叠叠，瞬间填满了整个世界。谢尔尝试读出些什么，但只看清了一行：</p>
<blockquote>
<p>炽天原在的闹市区平方凯蒂冬天等待菲利普等待等待……</p>
</blockquote>
<p>“不，不！”邱奇大叫道，“为什么是现在？难道我做错了什么吗？”</p>
<p>邱奇想五棱台扑去，抱住了它，像是想保护它免受什么东西的侵害一样。</p>
<p>“这是怎么了？”谢尔不解。</p>
<p>“只有有过相同经历的人才能明白，”柯什说，“五棱台疯了。”</p>
<p>文字几乎要把整个穹顶变得纯白，但正上方却留下了一个空洞。向外看去，天空中舞动的绿色放射粒子带如同被水鸟划开的波纹一样，裂开了一个口子。一个绿色的光点闪过，接着是一道强光，越来越强烈，谢尔刺痛得闭上了眼睛。灼热迎面扑来，全世界都在融化。</p>
<p>“是钱伯伦的卫星，不！”邱奇在某处大喊道。</p>
<p>透过闭上的眼皮，谢尔仍然看到了，一道强光柱从天上投射下来，切开了穹顶，划过五棱台和抱在上面的邱奇，然后消失了。</p>
<p>一条巨大的黑色柱状残像留在了他的视野内。谢尔什么都看不到，也许他会永远如此。他在颤抖。但接下来的一瞬间，他感到柯什拉住了自己的手。他冷静了下来，与她一同等待。</p>
<p>不知过了多久，谢尔的双眼已经不再疼痛了。他睁开了眼睛，夜幕如同披上了一层壁光一样，微微泛白。在他和柯什的面前，横贯圆形底座的，是一条巨大的裂痕。穹顶和地面被熔化又凝固了起来。而穹顶正中，是邱奇和五棱台融为一体的残躯。微风不断将上面的灰烬吹落。</p>
<p>“我们出来了。”柯什说，仿佛被眼前的景象迷住了一样。</p>
<p>“是的，我们出来了。”</p>
<p>“还记得我们小时候的愿望吗？一定有一天要去地面上看看。”柯什激动了起来，“我们来到了真正的地面上，摆脱了一切。我们终于离开了那座死气沉沉的坟墓，重新活了过来。”</p>
<p>“难道我们不回去了吗？地表上可全都是辐射啊。”</p>
<p>“那又怎么样？我已经无所谓了。不过你想回去也可以。”柯什恢复了安稳，但她语气与之前完全不同了，它不是冰冷的距离，而是给谢尔一种温厚而坚实的感觉，如同现在的天空。</p>
<p>“我要留在这里，”谢尔说，“和你一起。”</p>
<p>“真的吗？但你并没有……”</p>
<p>“没有关系。我不想再回去了。”谢尔说，“是的，我下定决心了。我属于这里，属于你。”</p>
<p>柯什笑了笑。谢尔这才意识到，他们紧握的双手并没有分开。柯什摊开了他的手掌，在其中放上了那颗塑料五角星。</p>
<p>“我们走吧。”柯什说。</p>
<p>“去哪？”</p>
<p>“哪都可以，”柯什回答，“我们终将重新发现一切。”</p>
<p>两人走出了五棱台那已经被切成两半的地面，却发现轮椅并不能在凹凸不平的地面上行驶。于是只得由谢尔架着柯什。两人看到了一条小溪，于是就沿着它向下游走去。矮木丛很难走，树枝拖拽着裤子，让前进变得无比缓慢。太阳也渐渐升了起来，比任何壁光都强烈得多。不过还好柯什有地表行进的经验。她让谢尔闭上眼睛慢慢适应。</p>
<p>炎热、疲惫、口渴，身体不断发出抱怨，肋下的伤口也隐隐作痛。我们仍未找到任何地方，甚至都不知道自己在找什么，谢尔想，不过柯什似乎很享受这次冒险。他能从她紧贴的身体中感受到。也许两人就会这样一直走下去，直到死亡，把地底的生活、人总联、末日博士什么的都抛在身后。如果能这样也好。</p>
<p>谢尔感到嗓子冒烟，也许快要虚脱了。柯什却仍然觉得喝小溪中的水并不安全。“我们会找到什么的，我确信。”</p>
<p>谢尔却越来越频繁地被绊到，他不得不放下柯什，坐在一边休息。是辐射吗？但四周明明都充满了生机。小鸟和蜜蜂能在这里生活，为什么他们不行？他模糊地感觉到柯什好像哭了，她将一捧水洒到了他的嘴边。谢尔舔着喝了下去。也许这会拯救我，也许会杀死我。然后柯什就会只剩自己了，还有我的尸体。</p>
<p>“喂，谢尔，快起来。”他听到了一个孩子的呼喊，“起来把泰特的球拿过来。”</p>
<p>谢尔睁开了眼睛，拖着一种疲惫，仿佛刚刚从永久的睡眠中苏醒过来一样。他在树荫下睡着了，枕着几件随意堆起来的校服。几个同学正在一边的球场上打着篮球。其中一个男孩呼喊着他，让他去取一个新的篮球。</p>
<p>谢尔揉了揉眼睛，感觉身体的酸痛已经缓解一些了。“你们不是有篮球吗？”</p>
<p>“这个篮球快不行了。它要被辐射烤化了。”那个男孩回应，“你去把泰特的那个拿过来吧。我们在这等着你。”说完，他就转身回到了游戏当中。</p>
<p>谢尔站了起来，拍了拍土，向教学楼走去。他一时想不起来刚刚的男生叫什么了。不过中学对他来说已经是一段遥远的记忆了。不对，自己现在不就是中学生吗？一阵轻微的哭声打断了他的思路。他站在四楼的走廊里，看到一个女生背对着他，坐在窗框上，双脚向外伸了出去。只要重心向前一倾，便会跌落下去。而那哭声，正是从她那里传来的。</p>
<p>谢尔走上前去，他记起了那位女生，是柯什。</p>
<p>“嘿，”谢尔打了声招呼，但柯什没有回应。谢尔想了想，还是决定要像她一样坐上了窗框。他想要在她身边。他小心地爬了上去。把脚伸出窗外时，一阵晕眩感袭了上来，仿佛他已经坠了下去一样。他闭上了眼睛，却感到自己被扶了一下，这才稳定下来。是柯什。她的脸上仍有泪痕，但已经没有在哭泣了。她打量着自己，仿佛是在通过一台天文望远镜观测卫星一样。谢尔勉强给出了一个微笑。</p>
<p>“你在这干什么呢？”柯什终于开了口。</p>
<p>“去拿个篮球。”</p>
<p>“那怎么还不快去？”</p>
<p>“你为什么在哭？”</p>
<p>柯什撇了撇嘴。“我的五角星丢了，米黄色的那个塑料玩具，你见过的。”</p>
<p>“为了一个玩具？”</p>
<p>“一个很重要的玩具。”柯什打量着他，“你不记得了吗，谢尔？演出还有九天就要开始了。”</p>
<p>“什么演出？”谢尔困惑不解。</p>
<p>“你的五角星，不就在你兜里吗？”</p>
<p>谢尔低头看去，确实胸前的兜里露出了一个黄色的尖角。他把五角星拿了出来。天空不知何时暗了下去。在走廊的灯光下，五角星散发出了柔和的光芒。</p>
<p>忽然一道绿色的闪电划破了天空。谢尔吓了一跳，五角星也从手中滑落了。谢尔连忙伸手去接，但整个世界都开始倾倒了。谢尔从窗台上掉了下去。下坠，和一切分离。谢尔向上的最后一瞥中，他看到了柯什同情的眼神，她在哼着一首歌。是凯蒂O。</p>
<p>鸟鸣声让谢尔渐渐苏醒了过来。阳光让他双目刺痛。一只粗糙的手掌贴到了他的额头上。“已经不发烧了。”</p>
<p>谢尔发现自己在一个简易的茅草木棚里。额头上的手属于一位身材魁梧的中年男性。他正坐在自己身边，观察着情况。注意到了谢尔的目光，他回以一个微笑。</p>
<p>“柯什呢？”谢尔挣扎着坐起，肋下传来一阵疼痛。</p>
<p>“请小心一点。”那位男性扶了他一下，谢尔这才稳定下来。“柯什没事。我的女儿索菲亚要带她出去转转。她们一早就出发了，估计也快回来了。你先暂时在这休息一段时间吧。你的伤口感染了，昨天在高烧中昏了过去。不过最危险的阶段已经过去了，但你确实需要好好休息一下。”</p>
<p>“这是哪里？”</p>
<p>“西马林郡，或者是曾经叫这个名字的地方。你是从地下来的吧。我想那里已经不再使用这种名字了。”</p>
<p>谢尔忽然想到自己还没有问对方的名字，便不好意思地道了个歉。</p>
<p>“我叫泰特，和女儿索菲亚一直住在地上。从末日开始就一直如此了。过去还有我的妻子和她的母亲。不过现在只剩我们俩了。”</p>
<p>“因为辐射？我很抱歉……”</p>
<p>“也许吧。”泰特摆了摆手，“但比起和人总联走，她们更愿意待在这里生活，有没有辐射都是如此。我们也一样。”</p>
<p>“你不害怕辐射？柯什她……因为辐射得了癌症。”</p>
<p>“刚开始时没有谁不害怕。只要抬头看看那条在天空中飘动的绿色光带，人人都会回想起那次末日。人总联想要将所有人强制迁移到地下，他们射杀了所有的牲畜，把牛奶倾倒一空。但我们经历了无数的自然灾难，也挺过了生态战争，末日没有杀死我们，人总联也无法将我们带走。我们逃了回来，人总联也不敢跟上。我们把一切都扔掉了，重新开始。我们挖了一个大坑，把东西都扔到里面，盖上土，然后铺上石头，浇上水泥，最后再盖上一层土。我们用土掩埋土。人总联说辐射要上千年才能衰减到安全范围，但我们三个月之后就不再用滤水器了。我们摘野果酿酒，吃河里的鱼，用地里长的菜煲汤。索菲亚的妈妈回来不久后就死了。但我觉得那不是因为辐射。索菲亚的姥姥坚持了更久。如果你们早来一点的话，还能见到她。这里就是地上，没有人总联，没有生态联合，没有末日博士。只有我们彼此，只有生活在继续，几千年以来一直如此。”</p>
<p>“我真希望自己有一天能像你们一样看待这一切。我仍然恐惧辐射，光是想到在地面上就让我神经紧张。”</p>
<p>“也许人总联反而是正确的。”泰特说，“还没有到必须要做出选择的时间。”</p>
<p>外面的树林中传来了两人的说笑声。柯什回来了，挎着一篮野果，身边带着一个十来岁的小女孩，大概是索菲亚吧。她给谢尔一种异样的感觉。那笑容中，带着一种过于宽广的喜悦，仿佛那欣喜不是为了野果，不是为了柯什，不是为了泰特，甚至不是为了身边发生的任何事情，而是一种面向整个人类、整个世界的微笑。那笑容中有一种隐秘的顽皮、嘲弄，或者说是不真诚，那是一种不属于孩子的深邃的洞察，反而让他觉得索菲亚像是大人，而他们都是孩子，永远的孩子。</p>
<p>索菲亚看向了谢尔，两人目光相遇的那一刻，一道绿色的激光从谢尔的视野中迸射出来，将他的脑袋和整个世界割裂成了两半。他从那裂口中看到了一个可怖的景象：他的身体被固定到了一张床上，正独自处在一个金属的狭窄房间中，但那不是地下。左手边的墙壁上挂着一个唱片机。一条机械臂像是要更换唱片的样子，却卡在那里，无法动弹。正前方的墙上，是一个玻璃相框，里面嵌着一个米黄色的塑料五角星玩具。而右边的墙壁上，则是一个圆形的玻璃窗。黑色的背景下，一颗明亮的蓝球占据了画面的大半，上面飘动着一条绿色的光带。谢尔知道，那是从末日博士的卫星上看向地球的景象。</p>
<p>幻象在一瞬间之后便消失了，剧烈的头痛取而代之。泰特注意到了谢尔的脸色变得苍白，便又让他躺下。柯什拿了一颗野果，来到了谢尔身边，喂他吃下。那果子很小，酸甜酸甜的，谢尔在地下从来没有吃到过味道如此强烈的食物。柯什说，它叫无花果。</p>
<p>一直到晚上，谢尔都在躲着索菲亚，她却表现得十分普通，看不出来任何异常。谢尔止不住地回想他看到的幻象。那个场景给他一种强烈的真实感。他知道那是末日博士钱伯伦的房间，但里面却摆放着他熟悉的物品。也许这是钱伯伦的诡计，从卫星中发射的信号会让人精神崩溃。钱伯伦想要通过自己影响柯什的审判。他认得那叠唱片，和他的凯蒂O收藏一模一样。曾经的他是如此沉迷凯蒂O，直到柯什治愈了他。她是被五棱台选中的审判者。她承受了钱伯伦的伤害，却要用这伤口去愈合他的伤口。</p>
<p>但另一种可能让他更为恐惧。也许这幻象不是来自于钱伯伦的卫星，而是来自于五棱台。那台计算机被钱伯伦击毁了，但却通过某种方式，仍然在自己的体内延续着存在。对于能获得人总联一切信息的计算机来说，这也许不是一件难事。它仍想完成审判。也许那个幻象是五棱台在警告自己泰特和索菲亚的危险之处。或许他们是钱伯伦的信徒、末日穿越者，设计了严密的计划。通过和钱伯伦的配合，杀死了人总联的首席秘书长，烧毁了名为五棱台的计算机，最终把审判者牢牢地掌握在了自己手中，准备一举瓦解对末日博士最后的威胁。如果真是如此，那谢尔和柯什将处于极度危险之中。他们不会在审判结束之前动手，不然五棱台就会转而选择下一位审判者。但他们会想方设法让柯什做出无罪判决。</p>
<p>又或者，自己就是末日博士钱伯伦。那个卫星中的场景不是幻象，而是现实的裂缝，或者说，从非现实的裂缝中看到的现实。为了赎罪，钱伯伦把自己放逐到的自己一手创造的世界当中。他想要在这里经受苦难，又或者是在这里逃避着什么。但是这个世界却在不断崩溃。也许凯蒂O的唱片就是导火索。在卫星上，他已经把凯蒂O的唱片都听了无数遍，再也没有新的唱片了。</p>
<p>还有一种更简单的解释，那就是说这一切都是真实的，仅仅是他疯了而已。</p>
<p>谢尔在半睡半醒中度过了一晚。他觉得自己好像背负着什么沉重的东西在攀登一座山，不断有石头从上面掉落划伤他的脸。最终，他还是到了山顶，放下了重负。太阳升起了，到了新一天的早晨。</p>
<p>谢尔下了床，四处走了走。他的伤已经好很多了。另一间房屋里，传来了索菲亚的哭声。谢尔推门进去，发现她正埋在柯什的怀抱中大哭。泰特安稳地躺在两人面前的床上，仿佛仍未清醒一样。柯什看向谢尔，他从她的眼神中明白了，泰特已经死去了。他不像是教科书上所展现的那些死于辐射的人一样，皮肤溃烂，流出污血，而是平静而自然地死去了。也许辐射已经消失了。钱伯伦成功了。又或者没有。无论如何，谢尔已经做出了决定。他将留在这里，和柯什一起照顾索菲亚。</p>
<p>某种审判已经发生并且结束了，谢尔有种感觉，末日博士已经不复存在了。</p>
]]></description>
    <pubDate>Tue, 06 Jun 2023 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/dr-end-of-the-world.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>拉博特</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/labot.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>拉博特</h1>
    发布于 2023-05-07
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>过去的三个月是卢安上大学以来最快乐的三个月。本来成绩平平的他忽然在大四下学期像一串挂鞭一样噼里啪啦地完美通过了每门课程的测验，照这个趋势，毕业时的总绩点有望一下子跃升到年级的前百分之十；与此同时，从来没有健身经验的他给自己制定了一个高强度的锻炼计划，而且一点不差地坚持了下来，效果显著得恐怕连施瓦辛格本人也得五体投地；此外，正当所有同学还在迷雾中摸索毕业后的去向时，他已经在一个国际闻名的投资银行顺利完成了三个月的实习，据传闻，组里的老板对他印象极佳，说他设计的自动交易策略像个机器一样稳定运转，内定也是十拿九稳了。</p>
<p>没有人知道卢安为什么一下变化了这么多，连舍友也是。实际上，有一次年级辅导员听说了卢安的事迹后，想要写个“人物风采”专访，得到的回答却是：“和以前一样。”“完全不觉得哪里有不同。”“好像开朗了一点，不对，是不是原来就这样来着？”最后问到卢安时，他只是淡然地说不要焦躁、踏实努力就会有回报云云。</p>
<p>直到今天卢安还不时翻出那篇报道，为自己一脸严肃地胡说八道而哈哈大笑。他当然知道自己发生改变的真实原因。世界上除了他，只有另一个人知道，而那个人永远也不会说出来。卢安简直不敢相信自己的好运，他的整个人生就因为那一次偶然的机会完全改变了。</p>
<p>那是一个燥热的周六下午，卢安一心想要去网吧里吹空调避暑，无奈父母给的生活费已经花完了。他无意间看到叉院<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a>脑电组在有偿招募被试，于是就过去了。实验本身琐碎且无聊，他戴着涂满导电胶的电极帽，盯着屏幕，一会进行大数乘法，一会得记住小方块的排列。一小时后，他已经开始脑袋发木，一心只想离开。这时，从观察室里走来出了一个身材瘦小，却戴着巨大眼镜的白大褂小哥。他自我介绍叫秦元。卢安听他磕磕绊绊地问了几遍才明白，他是想问，能不能做一个额外实验，可以多给点被试费。卢安同意了。秦元只鼓捣了半个小时就说结束了。他对自己大加感谢，还请了顿麻辣香锅。</p>
<p>从那以后，卢安时不时地收到秦元的邀请，到他那进行后续实验。对于这笔意外收入，卢安很受用。不过他从中得到的好处远超他的想象。后来有一次去秦元那里时，卢安再次被戴上了电极帽，说是要重复第一次实验的内容。卢安对那些任务的麻烦程度仍然印象深刻，因此有些不情愿。不过出乎意料的是，他刚带上帽子就被秦元摘了下来。秦元告诉他，实验已经结束了，虽然主观上只有一瞬间，但现实中已经过去了十五分钟。秦元给他看了看结果，所有任务都完美完成。卢安无法相信这是自己能做到的事情。不如说，这简直超过了人类的极限。</p>
<p>秦元得意地说，这就是他一直在研究的东西，拉博特，也就是LaBot，一个可以接管劳动的机器人。“这是自动化的最终答案，”秦元说，“在劳动时接管你的意识，并且隔离劳动时间产生的记忆。从主观上来看，劳动的时间被完全‘跳过’了。”</p>
<p>“你在我的脑袋里装了个机器人？”卢安大吃一惊。</p>
<p>“不，它是一种由神经组织构成的机器人。如果把大脑比作一块芯片的话，那拉博特就是同一块硅板上新刻出来的协处理器。”</p>
<p>卢安完全没听懂秦元那一长串解释，不过拉博特用起来倒不复杂。秦元给他做了块手表，麻烦事出现时，只需要在手表上定时，拉博特就会接管相应的时间。但是不久，卢安就发现在设定的时长结束后，拉博特并不会立刻交还意识，而是会比设定时长多了二十分之一的时间。拉博特会在那段时间中收集实验数据，并且发给秦元。卢安质问起来时，秦元只是解释道那是“剩余时间”，是进行实验必要的一部分。卢安对此并不怎么高兴，但体验到拉博特带来的改变后，他也只好接受了。</p>
<p>他给自己录了段像，想看看上传数据时的自己是什么样子，结果却惊讶地发现，和定时中聪颖刻苦的自己完全不同，剩余时间中的自己像是中了邪一样，在手机上快速敲击屏幕，对周围事物毫无反应。他默默地删除了那段录像。从此以后，他每次都得小心地规划时间，好让自己不要突然在马路中间停下来开始上传数据。随着他用拉博特的时间越来越长，他也得注意不能让别人看到。秦元告诫他不要和任何人提起拉博特。但即使他没说，卢安也不会告诉别人。一段接一段永无止境的玩乐时间、别人羡慕的目光，最终让卢安接受了上传数据时的羞耻和不安。不过也许很快就不用了。</p>
<p>这次推门进来时，秦元还在调试仪器。</p>
<p>“近期的数据显示，拉博特的表现已经越来越好了，能完成的任务种类也远远超过了我当初的想象。如果能把这项技术推广到所有人的话，人类从此就再也不用受到工作的折磨了。”</p>
<p>“推广？那还怎么体现有拉博特的人的优势。”卢安想了想，“说起来你自己怎么不用拉博特？”</p>
<p>“就像医者不能自医一样，观察神经活动如果产生了一个反馈循环的话……”秦元又开始了他那没完没了的解说。卢安知道即使自己一个字也没听进去，秦元还是会乐在其中的。</p>
<p>“今天结束之后，你把剩余时间去掉吧。”卢安躺上了椅子，“我想拥有拉博特的全部时间。”</p>
<p>“那我怎么取实验数据啊？难不成让你天天发邮件？”秦元笑了一下，“拉博特还有不少需要改进的地方。”</p>
<p>“你不用再改进拉博特了，它也不会被推广了。”</p>
<p>“这话什么意思？”秦元放下手中的平板，“你不想继续实验了？被试费我还可以再加。”</p>
<p>“你的被试费，全是从你的个人账户里转出来的吧。”卢安不紧不慢地说，秦元一下脸色煞白，“我从来没签署什么知情协议。而且每次实验都是你，没有任何一位老师同学。要猜你打的是什么算盘并不难。我没费什么事就翻出了当年的立项申请书，以及伦理委员会的驳回通知。”</p>
<p>卢安坐了起来，递给秦元一张纸。</p>
<p>“这是一份报告，里面详细描述了你是怎么盗用实验仪器，进行未经批准的研究，以及‘欺骗’被试的。我敢保证，它可以直接断送你的科研生涯，让你这辈子都无法再进到实验仪器一公里的范围内。”卢安笑着说，“说起来，这篇报告还得感谢拉博特的文笔。”</p>
<p>秦元瞪着卢安，半晌一言不发。卢安也不知道这法子管用不管用。他有点坐累了，真希望事情能够赶快结束。</p>
<p>“我知道了，那你躺下吧。”秦元说，“我来给你去掉上传数据的部分。”</p>
<p>成功了吗？还是秦元打算撕破脸皮，痛下狠手？到了这一步，也只能咬牙硬撑了。卢安躺上了椅子，任由秦元把各式各样的仪器安装到自己身上。</p>
<p>一段漫长的时间过后，卢安被告知可以起身了。</p>
<p>“你可别想搞什么花样，”他警告道，“报告我会一直留着的。”</p>
<p>直到现在秦元才一下子爆发了出来，两眼闪着泪花，像是受到了奇耻大辱一样：“我怎么可能……那可是我的拉博特……”</p>
<p>从实验室出来后，卢安再次转动了拉博特的手表，跳过一分钟。清醒过来时，他再次看了看表，一分零三秒，额外的时间仍然存在，不过和以往不同的是，他盯着的是不再是上传数据的画面。成功了！卢安差点直接跳到晚上庆祝的时间，不过他还想再停留一会，来感受欣喜和释然带来的心脏狂跳。拉博特从今往后将只为我一个人服务。</p>
<p>一个没留神，醉得不省人事的同事就又坐到了路边，开始说起胡话了。兜里的手机接连不断地传来新消息提醒，卢安一看表，已经夜里十一点半了。菲比当然会着急。但他却宁愿拖的时间久一点，好让他不用回家面对菲比。</p>
<p>按理说，卢安的生活十分圆满，没有什么值得不开心的地方。从名校以优异的成绩毕业，入职知名投资银行，甚至还和人人都可望而不可及的上司菲姐谈起了恋爱。多亏了拉博特，这些他全都能轻松取得。不过好景不长，真正相处起来，他才发现菲姐没有想象中那么好。他想要疏远她，最好能和平分手。不过本来这段办公室恋情就够让同事侧目了，万一再闹出点乱子……现在他进退两难，只好借着团建活动能躲就躲。</p>
<p>手机安静了下来，可能菲比已经放弃了。要不让拉博特给我想出一个分手方案？干脆让它执行好了。不过这种事情也不是干下苦功夫就能做好的，连卢安自己都觉得棘手，更别提一个机器人了。一辆出租车停在面前，叫的车终于到了吗？从里面走下来了一位乘客，竟然是菲比本人。</p>
<p>“卢安，你怎么回事？”菲比直接冲他过来。</p>
<p>旁边的同事比了一个OK的手势，仿佛在说不用谢，接着就倒地大睡了起来。这个帮倒忙的倒霉家伙。现在该如何是好？拉博特，请让我顺利溜走，但不要让她责怪我。卢安情急之下把拉博特的定时器一推到底。</p>
<p>一瞬间过后，困倦的感觉已经一扫而光。时间到了第二天的中午，卢安坐在自己的桌子前。办公室里没几个人，估计是去吃午饭了。门开了，是菲比。</p>
<p>卢安一阵紧张，从昨晚到现在发生了什么他一点都不知道。果然拉博特还是搞砸了吗？毕竟只是一个用来替代干苦工的机器人。菲比越走越近，卢安只想拔腿逃跑。</p>
<p>“卢安，刚才能把话说清楚其实是件好事。我挺感谢你的，真的。这段时间我们都给彼此一点空间吧。就像你说的，我先把家里的事情处理好，我们的事可以之后慢慢谈。”菲比亲了他一下，“你能替我想这么多真是太好了，看你平常那个傻样，没想到还这么会关心人。”</p>
<p>菲比离开了办公室。卢安一脸茫然。拉博特成功了，这不就是他想要的结果吗？但实现之后他又有点不解，或是恐惧？拉博特到底做了什么？把话说清楚？家里的事？</p>
<p>叮的一声，一个新消息，竟然是妈发来的。毕业之后他和家里大吵了一架之后就断了联系，怎么这时突然来了信息？</p>
<p>“安安啊，你说的那些话我和你爸一直想到了现在。年轻人是该闯荡闯荡，我们也有不对的地方。既然下定了决心了，那就一门心思好好干吧。多注意身体，有空常联系。”</p>
<p>到底怎么回事？卢安感觉一片混乱，他请了个假，往家里走去。拉博特做了命令以外的事情，这确实让人担心。弄清楚之前最好还是不要再用了。难道这就是电影里演的，机器人最终产生了自我意识，打算冒充我的身份，从而潜入人类世界？卢安笑着摇了摇头，只要定时器还有效，那就没什么好怕的。况且，哪有机器人叛乱是从调节家庭关系开始的。</p>
<p>“不来试试拉博特吗？”一张传单挡在了面前，打断了他的思路。</p>
<p>“哦，不用了，我已经……等等，你说什么？”卢安定睛一看，传单上一个卡通机器人摆出了健美的姿势，上面写着“拉博特”。</p>
<p>“你们怎么会有拉博特？”</p>
<p>“拉博特是一种能替代劳动的机器人，不过准确地说……”</p>
<p>“我知道拉博特是什么，”他打断了对方，拿了一张传单就匆匆离去了。他必须得找秦元问个明白。</p>
<blockquote>
<p>拉博特，工作和生活不必再二选一</p>
<p>拉博特，释放你的潜力</p>
<p>拉博特，做最佳版本的自己</p>
</blockquote>
<p>卢安进到了熟悉的实验室，但秦元却不在，只有一个年轻的学妹。卢安正想转身离去，却忽然看到墙上有块匾：“脑与认知科学国家重点实验室 - 拉博特项目组”。</p>
<p>学妹告诉他，为了缓解劳动人口不足的问题，伦理委员会最初的决定被推翻了。拉博特的精彩表现已经让这个课题成为了炙手可热的明星项目。刚刚毕业的秦元本人破格开始带组，现在正在为申请国家自然基金委的事忙东忙西。拉博特本身也投入了量产，开始大规模推广。有些国企甚至准备拟定要求，要上班时必须一直使用拉博特。</p>
<p>“你们难道不知道拉博特有失控的风险吗？”卢安说，“我的拉博特已经开始自主行动了。”</p>
<p>“可是所有的拉博特都是自主行动的啊。”学妹推了推眼镜，“早期版本的拉博特确实需要一条指令才能运行，秦老师提到过，他在剩余时间中得用一条上传数据的指令才能完成实验。但后来他发现，没有了指令后，剩余时间中的拉博特开始自主使用一切方法来改善使用者的生活，效果远比使用者的指令好。因此后续版本中的拉博特就不再接受任何指令，而只有自主的剩余时间了。”</p>
<p>“但它自作主张地改善了我的人际关系。”卢安说，“这怎么可能是好事？”</p>
<p>“所以你本来不想改善人际关系？”</p>
<p>“是的……不，不对。我是说，我当然想让人际关系变得更好。但那必须得是<em>我的</em>人际关系，我可不想让一个机器人搅合进来。”</p>
<p>“而且还搅合得那么好？”学妹笑了笑，“恕我直言，拉博特没有出问题。它的设计目的就是为了尽力让拉博特时间之外的生活舒适，如果这意味着要改进使用者的人际关系的话，它照样会去做的。”</p>
<p>“但它怎么……它不可能比我和其他人更合得来。它只是个机器，而我可是有血有肉的人！”</p>
<p>“正如它可以更好地进行工作一样，我看不出有什么理由会让拉博特无法更好地处理人际关系。毕竟，人际关系也可以被看作是一种高度复杂的工作。”</p>
<p>“不管怎么样，和身边的人相处时，我必须得是真实的我。这条线不能越过。”卢安说，“我得把真实的一面展现给别人，无论好坏。”</p>
<p>“仅限于人际关系吗？”学妹问，“恐怕在工作方面，你会毫不犹豫地把‘虚假’的一面展现给别人，并且毫无负担地从中获益吧。”</p>
<p>卢安满脸通红：“你怎么敢这么说？”</p>
<p>“别误会，我并不是说这是件坏事。只是很多人对自动化的理解不够深入，常常被一些旧有观念纠缠，总是有所顾虑。”</p>
<p>“但如果所有人都用拉博特管理人际关系，那人与人之间的交往还有什么意义？难道不就是一些机器在进行无意义的表演？”</p>
<p>“也许到了那天，人际关系这一概念本身也会演进。在拉博特之外的时间里，人们不仅能够享受自己的自主，也能从别人那里获得最佳的交往体验，何乐而不为呢？”</p>
<p>“不管怎样，我都无法接受……等等，”卢安忽然想到了什么，声音颤抖地问：“你在用拉博特吗？”</p>
<p>“当然。”学妹干脆地答道。</p>
<p>回到出租屋里时，卢安已经精疲力尽了。他让学妹去掉了他的拉博特，对方什么都没问就同意了，只是用一种怜悯的眼神看着他。</p>
<p>他拨通了菲比的电话：“对不起，菲比，之前你所认识的我并不是真正的我。但从今往后，我都不会再用拉博特去假装成为另一个人了。”</p>
<p>“拉博特？就是外面宣传说的那个机器人吗？”菲比问，“你在用拉博特？”</p>
<p>“是的，我很抱歉。”卢安说，“昨天晚上我用了拉博特，我……不知道该怎么和你说，于是就逃开了。不过现在的我终于想清楚了，我是真心喜欢你，因此想把自己真实的一面展现给你。”</p>
<p>“这样吗……”菲比沉思了一会，“可是你说什么想把真实的自己展现给我，不觉得有点自私吗？你考虑过我的感受吗？”</p>
<p>“那你是什么感受呢？”卢安有一种不好的预感。</p>
<p>“我还是觉得拉博特状态下的你更有趣，也更体贴一点。今后我们相处的时候，你能不能一直开着拉博特呢？”</p>
<p>没过几周，卢安就被辞退了，和菲比的恋情也随之告吹。他和家人又再次陷入了冷战。投入量产的拉博特在所有行业都将人类挤出了竞争，不过对于安装拉博特，人们也并未抗拒，而是欣然接受这份科技进步带来的馈赠。没过多久，人们就适应了新的生活方式，甚至都快忘了过去是什么样的了。所有的艰苦工作都被跳过，只剩下接连不断的享受时间，人与人之间也充满了爱与和谐。</p>
<p>卢安则花光了自己的储蓄，也染上了抽烟的习惯。</p>
<p>“拉博特从来不会搞砸任何事情，而我却把一切都搞砸了，但至少搞砸一切的仍然是我。”他想，“这他妈多少得有点什么意义吧。”</p>
<p>在房东催租的电话铃中，他把一个皱皱巴巴的烟头捻灭在茶杯里，倒头睡了过去。</p>
<section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document" role="doc-endnotes">
<hr />
<ol>
<li id="fn1"><p>前沿交叉学科研究院<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li>
</ol>
</section>
]]></description>
    <pubDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/labot.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>哪个蠢货会把自己变成星星</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/which-idiot-turns-himself-into-a-star.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>哪个蠢货会把自己变成星星</h1>
    发布于 2023-03-26
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>“哪个蠢货会把自己变成星星？”第一次听到星座计划时，你这么评论了一句。因此，当我讲这句话时，你也不能责怪我，即使这次变成星星的那个蠢货是你。</p>
<p>我知道学校没有经过你的同意，不如说，是直接违反了你的白纸黑字的指示，把你发射了上去，放到了那条日益明亮而又拥挤的光带里。你一辈子都在和星座计划做斗争，到最后却成了这个样子，真不知道是无意的巧合，还是命运女神那“诗般的正义”。</p>
<p>如果能为自己辩解一句的话，我真的努力过了。那页单薄的申请从官僚机器的入口进去，也许立刻就被撕成了碎片，也许比那更糟：直到现在还在某条传送带上，正在前往某个地方，或者说没有前往任何地方。那是个卡夫卡式的迷宫，一个德谟克利特的宇宙大漩涡。困在里面的人不得不进行无因无果却又永无止境的挣扎。我从来都无法在那片丛林里找到方向，而在那里度过了大半生的你也没能真正地找到过出口。这里有条捷径，那里有个水潭，这些窍门是你积攒下来的唯一经验。而它们一条都没有传给我，因此递交那个申请就是我的极限了。就像我说过的，你不能责怪我。</p>
<p>我把你那辆旧普拉纳停在了路边，熄了火。突如其来的安静提示了刚刚引擎声的存在。你已经不在了。我已经想不起上次你带妈和我来是什么时候了。我从来没带艾里来过双河公园，这次也不例外。倒不是因为什么障碍或者禁忌，只是单纯没有想到过。</p>
<p>已经适应了室内的靴子今年首次踏在了新雪地上。如同一辆火车一样，我拖着哈气穿过了森林。连小径也变了？也许吧。连河流都会悄无声息地改道，一条无名小路又有什么责任去印证那早就消失在意识海面之下的记忆呢？如果有什么过去的幽灵能在这片森林中作祟的话，我希望是那间彩钢房小卖部，连同冰淇淋、风车和过期杂志一起。</p>
<p>小时候看起来漫无边际的森林，一眨眼之间就到了尽头，我来到了河边。那条巨大而耀眼的光带穿过夜空，正在缓缓转动。映在河水里的还有一条，不断被波纹搅碎又重组。那是一条人造卫星集群，每一颗卫星都是一位逝去的人的骨灰罐，在夜幕中闪闪发光。其中一个就是你。在我头顶，在天上，在外太空里。“人类借着科技似乎无所不能，但又永远无法逃出回归本能的愿望，星座计划就是二者的结合。”现在置身其中的你，再也发不出任何评论了。也许你已经被收买了，正安坐在那里，享受着无人打扰的清冷。</p>
<p>一个破产的卫星通讯公司，一个突发奇想的科技创业者。星座计划刚刚被宣布的时候，人们才发现，原来天空的一角，一条卫星轨道，是可以被买卖的。开始时曾有些争议，对天文观测的影响，对通讯频道的干扰，对动物生命周期的改变。不过当所有的政客、媒体巨头、金融大亨、学术领袖都被允诺在上面预留一个位置的时候，永远成为一颗照耀人类的星星的愿望还是战胜了一切担忧和原则。刚开始只是天文爱好者才能注意到的几个光点，接着光点聚集成了星座，甚至还掀起过一阵起名热潮。但很快，这项努力就被放弃了，因为松散的星座不久就连成了一条环，然后是一个条带。曾经只有神话角色才能享受到的成星待遇，现在已经在每个“成功者”触手可及的范围之内了。一种灵魂升天的唯物表现，一座可以被所有人仰视的新先贤祠，一条漂满水灯的天上河流。</p>
<p>“要不了多久，这些死人就会把天空塞满。”你曾抱怨那条光带，但也有无数个夏夜，你曾借着它的光亮躺在草坪上，在暖风中喝着啤酒，罕见地笑着。你说你倒想看看，那些生活在战乱、饥饿边缘的人们，看到这条光带在天空中俯视他们时的表情——无论是什么，肯定和预想的大相径庭。不过愤世嫉俗的人可能会反驳道，那他们看到你研究了一辈子的非计算文学时，又会有怎样的表情呢？恐怕什么表情都不会有吧。与太空中的星星相比，非计算文学离他们的生活更加遥远。但我是不会这么说的，因为我早就知道了你的回答：“文学（你从来不喜欢非计算文学这个说法）面向的是最广泛意义上的共通的人性。每个人，不论相距多远，只要向内心深处探索，都会得到相同的答案。”</p>
<p>我沿着河边信步走去，积雪和栈道木板的吱嘎声混杂在一起，令人愉悦。不知道艾里现在在做些什么？也许我应该现在就折返，回到家里，点亮客厅那盏暖光灯，如同在山洞里升起一堆火一样，和她一起忽视外面的黑暗与寒冷。她一个人应该没什么问题。说起来，她能养成这个习惯本身已经说明了我是一个多么不称职的母亲。在这一点上我和你也许意外地相似。不，也许根本没什么好意外的。你的突然去世和乔安的不辞而别，对她或多或少都会有些影响。不过内心深处我们都知道，在这种时候彼此分开能让事情容易一些，尽管只有那么一点。</p>
<p>过了一座小桥就是双河中间的岛。岛很小，没有名字。上面只有两排人工林环绕着一个广场，广场的中间是一座星座望远镜。这里就是此行的终点。讽刺的是，你最引人注目的事情就是阻止了学校在那片草坪上安装星座望远镜，远远超过了你耗尽心血的一切研究。从立项开始，每个月的评议会上你都投了反对票，整整三年。开始时大部分人也凭着象牙塔中的孤高拒绝了这项提议。但随着望远镜开始出现在大街小巷，事情好像也就没有什么大不了的了。反对的声音衰减了下去，最后只剩你一个人。从那时开始，你又坚持了两年半。</p>
<p>这件事情注定会引起记者的兴趣，而学校也知道这注定会成为一个公关窘境。十几位德高望重的校友已经被送了上去，而本校的学生却在无法在校园里瞻仰。这不啻于花了大价钱立了十几座雕像，却从未举办揭幕仪式。记者想要营造一种孤身英雄的形象，用搜索引擎拼凑出来了一个对“林中空地”的坚守，不过能传达出你研究东西的词汇则半个也没有。对此你只能摇摇头。“学生需要草地，是为了在上面活动。”如此简单的道理，只要任何人去草地上踩一踩，看看读书和野餐的同学，听听傍晚路灯下的吉他演出便能明白。“如果只是望远镜旁边的绿化带，那就没有人会在上面活动了。”你死后，学校终于如愿以偿开始动工了。他们把你送了上去，与其说是想要招安，不如说是因为恐惧。他们想要把你送得越远越好，不然你的亡灵一定会在评议会的电子投票系统里再次记上一个大大的叉。</p>
<p>我走进了望远镜那个半球形的小房间，关上了门。在电动马达的嗡嗡声中，天窗缓缓滑开。目镜中，夜空的影像上叠加了一个对话框：</p>
<blockquote>
<p>请输入星座序列号：_</p>
</blockquote>
<p>我拿出笔记本，输入了那串抄下来的序列号。连数字带字母的长长一串，像是密码一样，让人猜不出含义。在输入到一半时，我忽然丢失了位置，不得不从头核对。也许是出于工程上的必要，也许是一种对偶然性的隐喻。看到那串序列号，谁会把它和你联系到一起呢？只有这座望远镜了吧。没有生命的物体之间都是以这种方式称呼彼此的吗？你现在可以回答了吧。</p>
<p>望远镜缓缓转动，目镜里的夜空也不断变幻，直到稳定在了一片稍微稀疏一点的星域。画面放大，仿佛是穿越星空一般，让我一阵晕眩。最终一颗星星停在了中央。然后望远镜开始以难以察觉的速度追踪它，努力固定它在画面中的位置。</p>
<p>那颗星星看起来和其他的也没什么两样，如果说是随便挑选了一颗，我也会相信。似乎是为了打消我的怀疑，叠加的画面上起了变化。一个透明背景的窗口中显示了你的名字和生卒年。</p>
<p>画面中还有一个闪动的白点，这意味着视频正在加载。星座计划的卫星在时刻不停地向外广播着一段视频的编码，大概十多秒，不过速度极慢。任何能接收到卫星信号的设备都可以自行解码播放，即使在星座计划的公司倒闭了之后也是如此。这是“永远闪耀”承诺的一部分，尽管有人真的会担心几百年后同位素电池耗尽之后会如何。</p>
<p>你忽然出现在了画面中，而我却还没做好再次见到你的准备。没有开灯的办公室里，被显示器荧光照耀着的你，已经像是一个鬼魂一样。你全神贯注地研读着显示器，不断尝试着各种操作。忽然像是理解了什么一样，你笑了一下。也许本来是想剪辑一段为学术会议录制的演讲，但最终传上去的只是调试录制设备时意外录下的片段。也许这是个失误，也许这是他们能找到的唯一片段。你花在那个凌乱的办公室里的时间比和我在一起的时间还要长。而一辈子厌恶科技的你，仍然会为自己这小成果沾沾自喜。也许这段视频最终调和了你生活中的所有矛盾，也许只是添加了另外一个。</p>
<p>视频结束了。望远镜中只剩下那颗星星，缓缓地沉入了地平线之下。</p>
<p>你要去哪里？你还会回来吗？</p>
<p>我离开了公园，回到了繁杂的琐事中。几周后，去学校接艾里的时候，我们一起目睹了星环的坠落。事后调查表明，这是因为轨道过于拥挤，卫星之间的相互影响超过了系统的承受能力。</p>
<p>最先注意到的是艾里，她拉着我看了过去。发光条带中的几颗星星变得异常明亮，并且拖出了一条尾巴。接着整个光环失去了它的形状，溶解到了夜空里。无数流星四散开来，坠入大气层中燃烧，点亮了整个夜空。一场宇宙中的无声烟火秀。从星座计划存在以来所有成为了星星的人，全都在此刻结束了他们漫长的旅途。</p>
<p>我想你一定会很喜欢这个场景的。是无意的巧合，还是命运女神那“诗般的正义”？它很美，也很短暂。夜空恢复了它那亘古不变的柔和的黑暗。你最讨厌的星环就这样从夜空中消失了，连同你的那颗星星。</p>
<p>艾里紧紧地抱着我。像是获得了什么允许一样，我终于可以流泪了。</p>
]]></description>
    <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/which-idiot-turns-himself-into-a-star.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>阿基里斯慢点走</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/achilles-wait-for-me.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>阿基里斯慢点走</h1>
    发布于 2022-12-05
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<h2 id="在港区市民运动中心泳池的扶梯上我扶着梅格转身一级级往下降">在港区市民运动中心泳池的扶梯上/我扶着梅格转身/一级级往下降</h2>
<p>在港区市民运动中心泳池的扶梯上，我扶着梅格转身，一级级往下降。水池有些冷，当小脚碰到水面时，她不由得打了个激灵。换作是其他小孩，大概会转过来不好意思地笑笑吧，带着某种害羞和天真，像是才发现自己把刚买的冰淇淋掉到了地上一样。但梅格只是稍作停顿，一副下定了什么决心的样子，继续随我一步步进到水中了。开始时有些冷，适应了就还好。唯一需要的就是敢下去的决心。梅格做得很好，我很感激她。身边的一切对她来说都是陌生的。我也一样。只好硬着头皮坚持下去，模仿身边人的动作、反应、和神态，好像我从来都属于这里、是他们的一员一样。我承认，自己是个笨拙的演员。不过相比之下，梅格的角色更加困难——她得扮演一个“入戏”的观众。我拙劣的演技加大了她的难度。梅格尽力忽视舞台上一次次穿帮和忘词，假装没有注意到，并且给予适度的赞赏。如果假装得过于明显，那就变成了虚伪的怜悯。她想要维护我的自尊，因此做得并不过火。我们逃到了一个陌生的世界里，时不时仍然会擦碰四周的棱角。不过还好，至少我们对彼此都是温柔的。不是那种软绵绵、热乎乎的温柔，而是一种坚韧、平实、乃至有些淡然的温柔。有时我搞不懂，到底是我照顾她更多一些，还是她照顾我更多一些。</p>
<p>周六上午，游泳馆里的人还不是很多。港区市民运动中心周围没有停车场，也许是有意为之。能感觉出来，来的都是周围的居民。泳池很小，只有25米长，深度从1.4米到1.6米。横向分成6个泳道。每个泳道都有专用的功能——这对我来说很新奇。每个泳道两端都摆放了图示说明。人们说日本注重细节，考虑周全，看来确实如此。</p>
<p>我和梅格在所谓的フリースペース，也就是Free Space，自由空间。这里可以尽情练习，而不必执着于前进。梅格捏了捏我的肩，我转过身来，给一位练习打腿的小伙子让开了道。我问梅格是否也要浮板，她摇了摇头。</p>
<p>“那你试着游一下吧，单侧换气，连续三次，不用考虑游出去多远。”</p>
<p>她照做了。</p>
<p>这个叫做梅格的女孩，依水伸展开了她十二岁的身体。柔和的曲线仿佛一件艺术品。她分水而过，而不是用蛮力推开。前臂如同罗马标枪一样插入水中，然后顺势划动。双肩带动锁骨，接着转过脖子，最后是泳镜下难以分辨的脸。换气，再扎入水中。以腰为轴带动双腿摆动，力量在她身上传导，一直到如同跳芭蕾一样绷紧的脚尖，打水送出。梅格的动作十分完美，一下又一下，超出了三次的目标，一直向前游去，离开了我，来不及回头。而我，除了望着她远去，什么也做不了。</p>
<p>这是她有生以来下水的第三个小时，她已经学会了游泳。不，应该说是回忆起了如何游泳。这是真正的柏拉图式的学习，但我却深感不安。她得到的东西不是理形世界的完美观念，而是会将她淹没的杂乱的回忆——我的回忆。这种熟悉使我害怕。我对她的影响是否在加深？是否不再和她接触比较好？</p>
<p>忽然，三声哨响从游泳池的一边传来。泳池里的大人小孩都开始纷纷上岸。梅格还在自顾自地游泳，一个身穿救生员服装的男人在泳道的尽头等着，俯下身来似乎想要说些什么。</p>
<p>到底发生了什么？恐惧攫住了我。我疯狂地向那边游去，不管接连不断的哨声。剧烈地运动外加来不及换气，使我几近晕厥。整个世界似乎发生了某种位移，而我被卡在其间，一条失重的走廊，永无尽头……</p>
<p>一双手把我拉出了水面，是梅格。她瞪着吃惊的眼睛，不知道我是怎么了。我就这样被拖上了池边，大口地喘着气。泳池边上站满了人，把目光投向了我这，小声议论纷纷。刚才的救生员走上前来，向我解释了一下。我仍处在麻木状态的大脑只听懂了个大概。原来泳池会定期要求客人上岸，好让循环系统净化池水。哨声就是信号。我应了几声救生员的问话，他带着日本人特有的距离感确认了我的回答，虽然还是一副不放心的样子，无奈另有事务，最终还是离开了。</p>
<p>我向梅格虚弱地笑了一下，说明了哨声的事情。她点了点头，什么都没说。</p>
<p>救生员又吹响了口哨，这说明净化时间结束了。大家纷纷重又进到池中。我也让梅格下去继续游泳了。她带着一种自己都没有察觉的微笑。我当然理解这种兴奋。她刚刚征服了自己的身体，同时也征服了水面这个陌生的世界。这是一种意识到自己超越性的狂喜。她的身体超出了她的预料，这令她不安又激动。身体从来没有像现在这样使她感到陌生，同时又在告诉她。这个优美而又充满力量的身体正是你。她在经历变化。在年轻人的激情中，一支离弦的箭不会沿抛物线落回重力的怀抱，而是在一条无限延展的轨道上，直指世界的尽头，并且仍要继续。</p>
<p>我当然希望她能够继续。这本来应该是一个再普通不过的周六上午，梅格在清凉的泳池中学习游泳，而我也本该度过一段轻松惬意的时光——和身边的任何一个普通市民家庭一样。但我们却无法做到，因为梅格和我正被世界上最大的跨国企业——岭涛集团——所追杀。</p>
<p>短暂的自我放纵可能带来致命的后果。谁知道那个救生员是否是岭涛集团买通的杀手呢？在泳池中，我不得不离开手机，这比预想的更令我不安。外面可能已经发生了翻天覆地的变化，而我却浑然不觉。也许换好衣服出去时，就正好走入岭涛集团的圈套……</p>
<p>本来我已经下定了决心，只有今天，放下心来，相信自己的部署，只考虑梅格。有那么一瞬间我感觉自己确实做到了，但那只是暂时的，正如我们所能拥有的一切一样。暂时，在持续的时间里，它意味着真实。但在这真实中又包含了对未来成为虚假的预期。毁灭的种子从一开始就已经种下。在找到下一个住处之前，我们暂时停留在港区；在被追上之前，我们暂时是自由的；在死亡到来前，我们暂时生存。</p>
<p>梅格游了一圈，便上了岸，走上前来对我说：“该走了吧。反正我已经差不多会了。”</p>
<p>我熟悉她正如她熟悉我，我理解她正如她理解我。看着梅格，我常常有一种错觉，以为她那边才是真实，而我这边只是一种从未来回忆现在的想象。她想要抚平我的不安，又得为我找个合适的理由。一个“入戏”的观众。梅格，你确实做到了。</p>
<p>我们一起去了淋浴间。水顺着梅格的头发流下，抚过了她的身体。那身体和我的惊人地相似。这并不奇怪：从基因的角度来说，这是同一副身体——她是我的克隆。我一直把她介绍为我的女儿，不过准确来说，我们更像是一对没有一起长大的双胞胎姐妹。我特意给她剪了短发，好和我的长发区分开来，让我们之间的共同之处没那么明显。谁知道这些小聪明能给我们带来多少空间？但我现在只能抓住自己能抓住的一切，就像一个永远即将溺毙的人。</p>
<p>关掉淋浴喷头，我直奔更衣室。四下滴水的我不免遭到别人的皱眉，但也顾不了那么多了。我取出手机，第一百次地输入主密码。应用的数据包在后台以每秒一次的频率更新，需要忍耐的只有解密的时间。Android View的旋转进度条开始了它那永无止境的循环——当初真应该用百分比进度条的。画面一闪。一条简短的消息出现在屏幕上：256。接着又是一行256。就这样下去，每秒钟一次。作为心跳的节律来说，也许太慢了，但它确实维系着梅格和我的生命。这是我在逃离岭涛集团前给自己留下的线团，希望能帮我走出岭涛集团的克里特迷宫。迷宫的中心，是一个密钥。有了它，我和梅格便在岭涛集团的全球监控网络下无所遁形。因此，无论如何我都得守住这个密钥。</p>
<p>密钥所在的宇宙，是有限的，却又是广袤的。它的大小，不多不少，正好是256比特。那是个规整的宇宙，它所包含的原子有2的256次方个，几乎和现实宇宙中的原子总数差不多。在这所有的原子中，有一个特别的原子，那就是我的密钥。我把它小心地藏到了这个格点宇宙中，让它和其他所有原子一样，在裹挟着宇宙的漩涡里随波逐流，希望可以不被注意到。哈姆雷特在一个果壳中也能成为无限宇宙的王，而我们只能在有限宇宙中的一个果壳里挣扎求生。还好，这果壳是安全的，暂时。</p>
<p>我关掉了手机屏幕，长舒了一口气，仿佛才刚刚真正上岸了一样。随之而来的，还有失去浮力托举的沉重与疲惫。一边的梅格正对着镜子仔细吹干自己的头发。遇到我的目光后，又立刻躲开。她大概已经明白了我这边暂时没有问题，便又回到我们一同假装演出的日常情景剧中了。</p>
<p>我草草地擦了擦身体，头发还湿漉漉的，就换了衣服，同梅格离开了。距离午饭还有一段时间，我们便决定沿附近的隅田川散散步。夏末的太阳已经失去了热力。开阔的河面上吹来清风。这条河直通东京湾，风中却丝毫没有海的味道。路过一处的栏杆上停了一只鸬鹚，一点也不怕人。距离模糊了远处的车水马龙，给背景填充了一种空洞的白噪声，很适合冥想。</p>
<p>梅格忽然开了口：“那边的是天空树吗？”</p>
<p>顺着她指的方向，我果然看到了那座地标性的高塔，“是的，没想到从这里还能看到。”</p>
<p>“不知道从上面能不能看到这里……”</p>
<p>“应该可以吧。上次去的时候也没怎么注意来着。”</p>
<p>我忽然想到，这竟然是我们的逃亡生活中为数不多的熟悉感，也许对梅格来说十分珍贵。</p>
<p>“要不这样，你记一下周围的标志物。之后我们再去一趟，看看能不能从上面找到这里。”</p>
<p>于是梅格真的开始四下张望，默记起来了。我查找了一下路线。叠加了交通路线的OpenStreetMap离线地图仿佛丛林一样复杂，我想象这一条虚拟的线正将我们连接向天空树，连接向新生活的希望。</p>
<p>一个通知从屏幕上跳出，来自我的监听应用：1 Update。我简短地扫了一下拦截下来的日志。针对密钥的第一次尝试已经结束了。他们用了岭涛内部的标准破解工具箱，里面230多个工具在脚本的指挥下一同对果壳发起了进攻，却先后宣告失败——和我自己测试时的结果一样。但我无法放心下来，因为这意味着有人觉察到了我们的失踪，并且追踪到了我们在内网中留下的最后一处脚印。猎犬们已经嗅够了衣服上的气味，只待主人松开颈上的项圈了。</p>
<p>我望了望仍在默记位置的梅格，她立刻就明白了。这一场景已经无数次地上演过。不过是又一项无法兑现的诺言。我拉着梅格离开了，不再去想能否从那座高塔上看到这里。即使是想象，这种被人居高临下监视的感觉也令我不适。</p>
<p>回到了港区的公寓门前，我下意识地伸手遮住了对讲机的摄像头。虽然走廊和电梯里仍然布满监控，而我对它们无能为力，但到了这个地步，最多也就求个心理安慰。门开了，梅格没有进来，她指了指我们的邮箱。几张传单半插在里面。寿司店菜单、按摩广告、岭涛集团最近在日本开展的外卖业务。还有……一个信封！是一个慈善基金发给我的捐款请求，不知为何竟能找到这里。我对任何提到自己名字的文件都感到恐惧，仿佛在读自己的死亡宣告书一样。我将信封塞回邮箱，连同公寓的钥匙一起。我们不能再在这里待下去了，必须马上离开。</p>
<p>可是，去哪呢？</p>
<p>我知道过家家的游戏总有一天会结束，但没有想到竟是如此迅速。到底是哪里出了问题？不，还是想想下一步怎么办比较好？正如一切运动中的复杂系统一样，如果没有排查出问题就盲目前进的话，那是永远无法重获安全的。我得debug我自己，但不是在这里，不是现在。</p>
<p>我拉着梅格离开了公寓，在最近的公交车站登上了一辆刚好到站的公交车。我在手机上生成了一个随机数：五。于是我们在五站之后下车。如此继续了三次。看起来我们到了一个更靠近海边的地方。周围的楼宇之间也有了空隙，不再像市区里那些无印良品收纳盒一样，恰到好处地紧贴在一起。时间已经到了下午一点半。我看到路边有家卖広島焼き的小店，感觉还可以，就带着梅格进去了。</p>
<p>坐下来后，疲惫感一下跟了上来。因为紧张的时间太久，反而感到没那么紧张了。梅格也是，虽然是第一次看到现场制作的広島焼き，但却有一种看到新鲜的事物太多，反而不觉得新鲜的样子了。</p>
<p>围坐在铁板一圈的还有一些穿着白衬衫西裤的上班族。已经过了午餐高峰的时间，他们只是在随意交谈。铲子与铁板不时刮擦的声音，外加面糊、猪肉片和卷心菜丝的滋啦声，让身边的一切融入了一段小津安二郎的市民生活剪辑里一样。不知过了多长时间的放空，回过神来才发现，面饼已经浇上了ソース，被师傅推到了我们面前的铁板上。我们每人用铲子切下来一小块，就开始吃了起来。</p>
<p>“喻雨琮。”梅格突然没由来地说了一句。</p>
<p>“你刚说什么？”我怀疑自己听错了，放下了筷子，转向梅格。</p>
<p>“我们可以去找喻雨琮。”梅格边吃边说，“她还在东京，对吧。”</p>
<p>也许是说过太多谎话，连我自己也开始忘记了梅格并不是我女儿这回事。她从我的记忆最深处拉出了一个对我意义非凡而又不愿提起的名字，就这么普通地抛了过来。我第一次对她产生了恐惧。</p>
<p>梅格在身体上是我的克隆，但这并不意味着她会自动成为我的复制品。毕竟，我们的成长经历不同，记忆之间毫无关系。岭涛集团立志解决这一问题，而梅格就是实验的产物。她接受了长达十年的亚历山德罗夫娜-李方法的校准“治疗”。实验的目的是把我的记忆植入给她。而我对此却毫不知情——直到六个月前。我甚至都不知道自己何时被采集了记忆，又是怎样做到的。</p>
<p>按我粗略的了解，亚-李方法将我记忆的元素制成具有暗示性的碎片。这些碎片会在梅格的日常生活中呈现，但只会在潜意识层面起作用——整套技术脱胎于营销部门的神经脑电小组。这一过程会在她的脑内慢慢培养起另一个人格，直到达到所谓的完形转换临界点，到那时，她的人格将会消失在潜意识的海洋中，而具有我记忆的人格将浮现出来。</p>
<p>我第一次见到梅格时，她就像现在这样吃着午饭。但那时我是透过观察室的单向玻璃看到的她。在那一瞬间，我就明白了，自己的记忆正在逐渐杀死她。我一边祈求转换临界点不会到来，一边计划我们的出逃。从那时到现在，从单向观察到坐在她的身边，我们走过了很长的一段路。我本以为我们已经逃出来了，但梅格的记忆改造还是追了上来。</p>
<p>“你是怎么知道喻雨琮这个名字？”</p>
<p>“我……想起来的。”</p>
<p>“关于她你还想起了什么？”</p>
<p>“她是高中时高等数学这门课的预科助教，是一个很……好的人。在去了大学之后才发现她提前毕业来了东京。”</p>
<p>我不敢再继续追问。这些没有主语的回忆对她来讲仿佛是一种自然而然的思维材料，我最深处的秘密在她面前也无所遁形。高中时，我感觉自己爱上了那个名叫喻雨琮的助教。她独立、英俊，又很严格。总是穿着一个牛仔夹克，梳着一头短发——说起来，正和现在梅格的一样。我从来没向她表白过任何情感。不如说那是一种宗教式的崇拜——比起得到她的青睐，我更希望自己能够成为她。喻雨琮毕业后来到了东京，本想成为游戏概念设计师，不过好像只找到了游戏策划的职位。我仍然保留了她的联系方式，偶尔从社交媒体的定制RSS流上看到她的近况。正如梅格所说，她仍在东京。</p>
<p>“所以，没问题吧？”梅格放下了铲子。</p>
<p>“当然了，”我说，“没什么问题。这主意很好。”</p>
<p>我们在沉默中吃完了这顿饭。</p>
<p>虎之门地铁站因为施工两个方向不连通，我下错了站之后才知道。结果到地方的时候已经很晚了。外面飘着台风季节常见的小雨。站在公寓的开放式走廊上仍能感觉到。我在犹豫，一旦敲开门之后，该怎么和喻雨琮解释。刚把手放在门铃上时，门却自己开了。喻雨琮身穿睡衣，提着两个透明垃圾袋，就这样出现在我们面前。</p>
<p>“すみません、どなたですか。”</p>
<p>她果然没有认出我来。</p>
<p>“还记得我吗？我是周格致。延川中学时，你当过我预科课的助教。这边的是我的……女儿，周梅格。”</p>
<p>她瞪大了眼睛，我只好尴尬地笑了笑：“如果可以的话，我也不想不请自来。”</p>
<p>“是格致啊。”她最后说道，“那你们先进去等会，我扔完垃圾就来。”</p>
<p>我们被让进了屋里。玄关两侧分别是厨房和厕所，里面只有一个房间。一张双人床占据了一半的面积，没叠的被子堆在床上。侧墙有一扇落地窗，现在拉着一幅热带树图案的窗帘。床的对面是书桌和电视柜。我在社交媒体上见过书桌前的那面墙，贴满了拍立得照片，被桔黄色的LED灯串环绕，就像《奇异人生》中的场景一样。她很喜欢这面墙，但也许从来不会想到，它会在这种情况下被我肆意欣赏。</p>
<p>梅格坐在了床上，已经有些睡眼惺忪了。我则趁着喻雨琮不在，四处检查了一下。岭涛集团的电视、笔记本电脑、平板、路由器、智能音箱，全都得切断电源。更重要的是，该和喻雨琮说些什么？这个女孩是我的克隆体，我们正在被岭涛集团追杀？单单是行踪路过这里就可能给她带来危险。也许我们已经拖累了她也说不定。</p>
<p>一种窒息感打断了我的思考。我这才发现自己一直屏着呼吸，接着我注意到了自己狂跳的心脏。也许我并非在逃离危险，而是在逃向喻雨琮——一段少女时期的爱恋，一个依靠的象征，一场不愿意醒来的梦。</p>
<p>钥匙开锁声，她回来了。</p>
<p>我站了起来：“你听我说，我们得在这住一晚上，再也没有别的地方能……”</p>
<p>她没听我说完，就转身走进了厨房。我不知所措，犹豫要不要继续。然而不一会，从里面传出来了电热水壶的咕噜声。喻雨琮探出了半身，简直像动画片里的角色一样，问道：“茶还是咖啡？”</p>
<p>我几乎哭了出来：“茶就好。”</p>
<p>“我这只剩麦茶了，你得将就一下。”</p>
<p>不一会，温暖的水蒸气块就堆满了房间。梅格已经在床上睡着了。喻雨琮给她盖上了被子，还窝了一下被角——她会成为一个远比我称职的母亲。</p>
<p>我们拉开了落地窗，来到阳台上，把温暖的已知空间关在身后，只有两人手中的马克杯冒着热气，如同两团篝火一样，算是一点纪念。时间已经很晚了，阳台对面的门市小店里却不时传出一些上班族饮酒会的说笑声。小巷的尽头是一条主路，现在仍然车来车往。</p>
<p>我曾无数次想象自己与喻雨琮的重逢，唯独没有想到过会像现在这样。</p>
<p>“你的工作……还顺利吗？”我首先开了口。</p>
<p>“嗯。”她撇了撇嘴。“你来日本，也没提前联系一下？”</p>
<p>“事发突然，而且情况有些特殊。梅格她……我们必须得躲着岭涛集团的追杀。”</p>
<p>“你在开玩笑吗？”</p>
<p>“我知道他们的监控网络遍布全球，但我有非这么做不可的理由。”</p>
<p>“不，我指的不是那个，你应该清楚。”她语气平静，“岭涛集团的千金，怎么会用得着躲岭涛集团的追杀？”</p>
<p>我震了一下，一股热流涌上了大脑。</p>
<p>“你先喝完这杯茶吧。”</p>
<p>是的，她说得没错。我一直都在欺骗自己，想要忘了自己父母的身份——他们是岭涛集团的实际拥有者，周山和纪海。即使被追上，也许我什么都不会发生，但梅格一定会被重新归入计划当中。她将一步步失去自己，直到完全成为我。我是绝对不会允许这件事情发生的。如果岭涛集团想要达成什么，那它就会成为现实。我知道自己无法抵抗，但为了梅格，只能知其不可为而为之了。我从出生开始就背负着这个诅咒，而梅格在继承我的一切之前，首先继承了这个该死的诅咒。</p>
<p>“你们这些人的问题，”喻雨琮说，“就是把其他所有人都当作工具。你的父母如此，你也没有两样。”</p>
<p>“不，我和他们不同。”</p>
<p>“如果你这么坚持也无妨。”她呷了一口茶。</p>
<p>“你是怎么知道我的身份的？”</p>
<p>“我见过你的父母，是他们告诉我的。”</p>
<p>“你见过他们？什么时候？”</p>
<p>“他们比一般人的想象中更和蔼，你不这么觉得吗？想想他们的身份，他们所能支配的一切，这其实很难得。”</p>
<p>“也许吧……”</p>
<p>“你高中毕业那年暑假，我正在北苑市实习。辅导员突然把我召回了学校，神神秘秘地让我去大学旁边的酒店赴会。我一无所知地出现在包间，你的父母就在那里等我。他们只是普通寒暄了几句，没有说明来意，甚至都没表明身份。我就这样糊里糊涂地吃完了饭。然后他们告诉我，说他们是岭涛集团的实际拥有者，周山和纪海。他们说你喜欢上了我。我几乎都忘了自己还教过你这么一个学生。但他们告诉我说，你打算来这所大学找我。他们又说，为了他们，为了岭涛集团，我必须离开这所大学，不能留下任何风险。我欠下的一切助学贷款将一笔勾销，想要读的学位可以随意挑选，甚至可以得到一个可以终生领取工资的闲职。我能想象到的一切，他们都愿意给我，只要能让我离开这个我都不怎么认识的千金小姐。”</p>
<p>喻雨琮停了一下。我默然了。这确实是他们的行事风格。</p>
<p>“我强忍着才没当场把吃下去的饭吐了出来。我没有选择拒绝的可能——他们是北苑大学的主要资助者，而国内几乎一切企业都和岭涛集团脱不了干系。我选择了逃离。没有想到，时隔这么多年，你还是找到了我。”</p>
<p>“我确实喜欢过你，”我几乎哽住，用可能的最微小的声音说了出来，“而这份心情到现在也没改变。”</p>
<p>她毫不在意地笑了笑，这令我心碎无比：“你还不明白吗？一切都已经结束了。你们总是陷入自己给自己设计的游戏，然后像一个盲人领路的疯子一样横冲直撞，连磕破了头还不知道自己在往哪里走。”</p>
<p>她到底在说什么？我遗漏了什么？一种奇怪的感觉涌上我的心中。有时，理智上还没有认识到漏洞时，直觉上就已经察觉到了。你会觉得什么东西不对劲，却又无法指出。而在真相被揭示之后，才发觉它的显而易见。一切都会变得合情合理。你在一瞬间理解了一切，却未必能够承受这突如其来的真相所带来的后果。</p>
<p>“你好好想想，他们是怎么知道你喜欢我的？”</p>
<p>“你是说……天啊！”</p>
<p>他们监控了我的记忆。真相如同利刃一样简洁锋利，割破了我精心罗织的谎言之网。不然，植入梅格的记忆从何而来？如此说来，如同喻雨琮所说，一切确实都结束了。他们的监控到什么时候为止？他们甚至有可能已经知道了我的整个计划。我的主密码还是否安全？监控是否还在继续？也许我的思想正如一篇小说一样展开，正供他们阅读。</p>
<p>“喻雨琮，我……”</p>
<p>“晚安吧，格致。”她给了我一个轻吻，“我们什么都无法改变。”</p>
<p>情感的浪潮猛烈地拍击着我，我碎裂成了泡沫，渐渐消融在了其间。</p>
<h2 id="我梦见自己膨胀成了一个气球鲸鱼因此永远无法在海里游泳了">我梦见自己膨胀成了一个气球鲸鱼/因此永远无法在海里游泳了</h2>
<p>我梦见自己膨胀成了一个气球鲸鱼，因此永远无法在海里游泳了。梅格叫醒我时，喻雨琮已经出门去上班了。她在书桌上留下了红豆面包和两盒豆乳当我们的早餐。</p>
<p>我很感激喻雨琮，但我已经不能再对她有任何要求了。我的父母深深地伤害了她，我知道她将永远无法原谅他们，就像我无法原谅他们一样。然而他们需要谁的原谅呢？到头来夹着尾巴落荒而逃的，不还是我们？而连这件事我都不敢确信是否真的能做到。我们成了什么？我们还剩下什么？</p>
<p>梅格递给我一盒豆乳，但我完全没有胃口。她放下了豆乳，忽然从桌上捡起了我的手机。</p>
<p>“等我来给你解锁一下……”我抬起头，却发现她熟练地输入了一串密码，手机被解锁了。</p>
<p>“等等，难道你已经过了转换点？”</p>
<p>“不，还没有。”梅格没有停下手中的工作，不断在屏幕上敲击着什么，“至少我是这么认为的。”</p>
<p>“你这是在干什么？”</p>
<p>“给你一个选择。”她把手机推到了我的面前，一个简单的对话框，是否要继续。两个按钮，是与否。</p>
<p>“你知道他们是如何监控你的记忆的吗？”梅格问，“其实很简单——通过我。我拥有你的记忆，因此他们只需要问我就能知道你的想法了。”</p>
<p>“所以喻雨琮的事情也是你告诉了他们？”</p>
<p>“当时我只是个小孩。”梅格说，“我无法理解这些记忆的含义，只能实话实说了。但现在，现在已经不同了。也许你还没有完全理解我们共享记忆的含义，仍然把我当成一个小孩看，但我基本上已经可以看到你的全部记忆了。从某种程度上来说，我就是你，格致。”</p>
<p>我终于想起来了她这个奇怪的语气——那就是我自己的语气。从镜子中看到自己或者听自己的录音常常给人一种陌生感。我面对梅格的感觉正是如此。</p>
<p>“手机上的选择，也很简单。预计再有四十到六十分钟，你的密钥就会被破解。如果选择否的话，那么就如同你所设想的一样，岭涛集团的工作人员将取得我们的位置，我被带回实验室，而你则继续你的生活。”</p>
<p>“如果选择是呢？”</p>
<p>“我们将主动解密，访问你所留下的果壳空间，同时也将会把密钥暴露给岭涛集团。”</p>
<p>“这算什么？提前投降认输？”</p>
<p>“但我们会抢先一步到达空间内，借助这一优势，我们将有机会把我们的追踪画像再次加密。”</p>
<p>“我确实考虑过，但这么做是没有意义的。你只能把更小的果壳塞进一个果壳之中。下一次的密钥将只有128位长。如果确实如你所说，第一次的破解用时大概24小时，那么下次岭涛集团就只需要12小时了。就像芝诺的悖论，每当阿基里斯追上乌龟之前的位置时，乌龟又向前走了更短的距离。虽然看起来阿基里斯永远无法追上乌龟，但芝诺错了——无穷级数求和可以等于有限值，因此阿基里斯终归会追上乌龟。更何况，我们的密钥连无限细分都做不到。”</p>
<p>“但这会为我们争取到额外的时间。”</p>
<p>“那又有什么意义？我们已经输了。延缓一个必将到来的结局有什么用？”</p>
<p>“既然如此，那当初你又是为何选择带我出逃呢？”</p>
<p>“我以为自己能做到，能彻底地逃离你我的父母、逃离岭涛、逃离这一切。”</p>
<p>“我们仍然能做到。”</p>
<p>“就凭这越来越短的时间？”</p>
<p>“是的，只不过这条道路将会充满危险。”</p>
<p>梅格直视着我，我当然认得她那表情——那是一个即使与全世界对抗也不服输的表情。赌气、疯狂、自杀？随你怎么说，我是不会一声不吭地就此认输的。梅格也知道这一点。</p>
<p>我按下了标记着“是”的按钮。屏幕上的代码一闪而过，在一行行256下面，开始出现了新的内容：128、128、128，每秒一次。下一步计时就此开始。我们所能生存的宇宙瞬间缩小了成千上万倍，但至少还留有一些呼吸的空间。</p>
<p>“尽管走得再慢，悖论中的乌龟可是一步没停。”</p>
<p>“这一步之后，我们能依靠的只有彼此了，格致。”</p>
<p>我笑了笑，伸手取过了豆乳，大口地喝了起来：“当然了，枚臵。”</p>
<h2 id="穿过上野站的人潮有一种穿过整个世界的感觉">穿过上野站的人潮有一种穿过整个世界的感觉</h2>
<p>穿过上野站的人潮有一种穿过整个世界的感觉。这里是日本社会的一个切片。从外地过来见学的学生、连周末也在加班的上班族、戴着礼帽的西装老人、从涉谷过来吃饭的年轻人。我们随便采购了点路上用的东西，就坐上东海道新干线，出发了。</p>
<p>梅格越来越虚弱了，因为免疫缺陷——克隆的代价。我紧握着梅格的手，她发着低烧，半睡半醒，手心里汗津津的。不知为何，我想到了自己经过的那次交通事故。当时我几近死亡，而梅格却因此诞生。</p>
<p>那是一个下午，仍然还是高中生的我坐在无人驾驶巴士里——那时才刚刚投入使用不久——正在回家的路上。我边听着音乐，边轻轻打着节拍，但一瞬间，我以为自己用力太大了，像是一下子站了起来一样。那是一种奇怪的感觉，我只想重新坐下，却发现自己挣脱了重力的束缚，飘到了空中，真正地飘了起来。后来我知道，那是因为自己正处于失重当中。一辆无人驾驶的货车从侧面高速撞上了巴士。我离主要冲击点只差了一排座位。经过几周翻滚，巴士撞上了街边的楼房，停了下来。</p>
<p>恢复期间的记忆是模糊的，我只记得疼痛如同车轮一样，按自己的节奏，不断碾来。此外还有燥热，我像是永远喝不够水一样——那是术后的炎症反应造成的。医生几乎把我破碎的身体拼了回来。不用说，我的父母动用了当时最先进的医疗手段，但连他们也一度失去了希望。他们以为我要死了，而岭涛集团的继承人不能死，于是他们启用了我的克隆。周格致将会死去，周枚臵就此诞生。</p>
<p>我不知道他们听到我活下来的时候是什么样的心情。在住院的那一年，他们只来过几次。当时岭涛集团正深陷公关的泥淖。相撞的无人驾驶巴士和无人驾驶货车，全都是岭涛集团的产品。他们从伤亡者中抹除了我的名字。最终，在一系列赔偿、调查、和召回之后，这件事只是不了了之了。</p>
<p>我为梅格倒了点水。一个半小时后，我们到达了小田原站，转乘了登山电车。梅格觉得箱根是一个不错的藏身处，毕竟除了在数字空间中的追逐之外，岭涛是不会放弃现实空间里的努力的。到了天色转暗时，我们已经住进了旅馆。</p>
<p>现在或多或少是旅游的淡季。旅馆中来往的服务员恐怕都比住的游客多。我在榻榻米上铺好了床铺，把梅格安置在了其中。她的烧仍然没有退，还有些咳嗽了起来。我为她泡了一壶茶，看着她喝了下去。之后她便睡着了。我拢了拢她的额发，躺在了她的身边。</p>
<p>这间木制的和室完全不隔音，但外面是如此的安静，只能听到零星的几声蝉鸣。梅格在这里继续着她向死亡的进军，而我什么都做不了。我本想回想起什么小说或者电影里的场景，好告诉我现在究竟应该如何反应，该放些什么背景音乐，又该在话外音中进行怎样的回忆。但我什么都想不起来。在这个夏夜，在异国他乡，陪伴我的只有蝉鸣。</p>
<p>黑暗中，手机的屏幕一亮，一条新的通知。是否仍要继续？是。128的点滴中断了，64的时代开始了。我们所能呼吸的空间再次缩小，几乎难以容得下我们了。</p>
<h2 id="山中飘着细雨小路并不泥泞却很湿滑">山中飘着细雨/小路并不泥泞/却很湿滑</h2>
<p>山中飘着细雨。小路并不泥泞，却很湿滑。有那么几次我几近滑倒。背上的梅格身体滚烫，如同一块即将燃尽的木炭一样。我一步一步地向着山上走，双腿不由自主地震颤。必须赶上最早的一班公交车。梅格可能已经挺不到我们被追赶上的时间了。另一个敌人，死亡，正迈着更大的步伐前进。我只能选择放弃逃亡，才能拯救梅格；而拯救了梅格，也就相当于杀死了梅格。</p>
<p>到达车站时，我们赶上了最早的一班巴士，接着转乘新干线直奔关西国际空港。梅格已经失去了意识，我紧握着她的手，似乎这样就可以把她多留住一会一样。手机跳出了32的提示，接着几乎是一瞬间就接连输出16，8，4，2，1。岭涛集团知道了我们的位置，也许这样更好。我们已经尽力了。为了做到现在这样，梅格几乎已经付出了一切。</p>
<p>到了关西机场时，岭涛集团的专机已经等在了那里，飞机上坐着的是一个全副武装的医疗团队。梅格就这样被他们接走了。</p>
<p>我目送飞机离开，身边的父亲拍了拍我的肩膀，母亲则叹了一口气。</p>
<p>“枚臵那孩子应该没事的。”周山说。</p>
<p>“你是说，你们的财产会安全无虞？”我说，“放过她吧，让她自由地活下去。”</p>
<p>“我们本来也不想这样的，”纪海说，“这不都是为了你好。”</p>
<p>“我会听从你们的安排的，从今以后，什么事情都可以，只要能让梅格……别再让她……”</p>
<p>“没关系，你们年轻人的生活还是自己安排比较好，梅格也是。”周山说，“我们之后什么都不会干涉了，只要你们开心就好。”</p>
<p>“怎么？”我惊讶万分，“你们甘愿撒手不管岭涛集团的继承问题？”</p>
<p>“那倒没有，”周山笑了笑，“只是最近亚历山德罗夫娜博士又有了新的突破。我们可以在一个人的身上同时移植入两个人的记忆。”</p>
<p>“是啊，”纪海说，“那个新的孩子最开始会像你的弟弟一样，但是结束之后，他反而会更像我们，神奇吧？有了这个既像你爸又像我的孩子，继承岭涛集团的事情也就不需要你了。”</p>
<p>“而且他的名字都已经取好了，”周山顿了顿，“……就叫岭涛。”</p>
<p>我压抑住声音中的颤抖，问道：“你们是在什么时候做的这个决定？”</p>
<p>“就在亚历山德罗夫娜博士刚刚取得这个突破的时候，”周山说，“大约两个小时前。”</p>
<p>梅格，你做到了。乌龟确实可以战胜阿基里斯，我们支撑着彼此逃出了来。还是说，我们只是在另一场必输的比赛中又前进了一步？谁知道呢？谁又会在乎呢？</p>
]]></description>
    <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/achilles-wait-for-me.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>新年</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/new-year.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>新年</h1>
    发布于 2022-11-05
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>我要成为一个年的猎人。</p>
<p>从前，每当年兽出没的时候，人们就会用烟花爆竹将它吓走。烟花爆竹将人们从年的肆虐中解救了出来。</p>
<p>但现在，眼看着年期将近，我却无法找到烟花爆竹。为了纯净的空气，他们说，为了你们的安全。</p>
<p>人们似乎都忘记了年的威胁，只有我还记得。</p>
<p>我无法看到年的形体，能看到的，只有一团青黑色的烟雾。我曾看到它在医院门口夺走产妇的生命，在火车站席卷了回家农民工身上的工钱，在图书馆外吞没了自习晚归同学的身影。我看到过这一切，但无论发生什么，那团青黑色的烟雾总是会遮蔽着人们的视线，让人们仿佛视而不见一样。但我知道，看到过的人一定能明白我的感受。</p>
<p>必须做点什么。但没有了烟花爆竹，我又能做什么呢？</p>
<p>一天夜里，我看到那团青黑色的烟雾又想要侵占一个女孩的身体、梦想与未来。无能为力使我焦急万分，情急之下，我不由得喊出了声音：“停下！”</p>
<p>那团烟雾退散了，女孩仍在流泪，我却惊讶不已。</p>
<p>原来这座城市已经过于寂静。许久没听到过烟花爆竹响声的年，连说话的声音都会害怕。</p>
<p>我找到了击败年的方法，我要成为一个年的猎人。</p>
<p>我站在桥上大喊：“恶毒的年，停下你对人们的残害吧，他们已经蒙受了太多的苦难。”</p>
<p>一团青黑色的烟雾将我笼罩，我逐渐意识模糊。</p>
<p>“难道你还不知道吗？”一个声音在我耳边响起，“我们已经进入了新的纪元。从今天开始，每天都会像是过年。”</p>
]]></description>
    <pubDate>Sat, 05 Nov 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/new-year.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>

    </channel>
</rss>
