<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>Crvdgc 的个人文集</title>
        <link>https://crvdgc.github.io</link>
        <description><![CDATA[不定期发布自己创作的小说，以及一些关于哲学、计算机科学、小说、电影和游戏的思考。]]></description>
        <atom:link href="https://crvdgc.github.io/rss.xml" rel="self"
                   type="application/rss+xml" />
        <lastBuildDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 UT</lastBuildDate>
        <item>
    <title>末日博士（上）</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/dr-end-of-the-world.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>末日博士（上）</h1>
    发布于 2022-10-15
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>走过转角的时候，谢尔被撞了一下。抬头一看是个小女孩，也就十来岁吧。神色慌张，蓝色的吊带工装裤沾满泥土，还划破了几个口子。女孩看都没看就自顾自走了。谢尔也就没再计较。他挤上了站满人的动力平台。闸门关闭，电铃响起，他终于上了回家的路了。</p>
<p>今天谢尔特意提前下了班，恨不得现在就打开唱片机。昨天他弄到了一张凯蒂O的唱片，最新的一张，还没来得及听，一整天除了这个什么都想不了。他被凯蒂O迷住了，这他承认，就像第五区成百上千的人一样。如果没有她的歌声的话，他简直无法想象该如何忍受这里的艰苦生活。他几乎把自己所有的配额都用到了音响系统上，并且还亲自上手调试研究，而它也没让他失望。凯蒂O的歌声就像是在她的耳边一样，甚至连她的呼吸……她似乎可以把他带离这个地下世界，回到只能从书本中读到的地表上。不，甚至比那更远。他曾瞥到过这样的景象，一个有着凯蒂O面庞的天使，张开绿色的双翼，掠过整个地表城市，而他就站在地面上见证着这一切。</p>
<p>电铃再次响起。在谢尔还没有意识之前，身体已经凭着记忆带他下了动力平台。沿着惯常的隧道，在黯淡的壁光下，他向自己的舱室走去。他没有加快步伐，甚至还刻意压低了速度，他想让一切都恰到好处。到了门口，他却发现那里站着一个人。是小时候照顾过他的保育员，王姨。</p>
<p>“嗨呀，回来了，谢尔？”</p>
<p>“是啊，王姨。刚下班。”</p>
<p>“还没吃饭呢吧。我给你带了一锅汤。赶紧趁热喝了吧。”</p>
<p>她确实抱着一口瓦罐。上面积了不少灰，看来是赶了很远的路。但现在，谢尔只想听唱片。</p>
<p>“那进来说吧。”谢尔回答到。他感到了一种莫名的挫败，但不确定自己是否掩饰了过去。</p>
<p>王姨打开了瓦罐的盖子，大块的蒸汽立刻填满了房间。这是谢尔小时候常喝的汤，蛋白质条和调味凝胶。他只喝了两口便放下了碗。王姨则默默地看着他。</p>
<p>“今天怎么想起来找我了呢？”</p>
<p>“嗨，这不是惦记你吗……”</p>
<p>谢尔尴尬地笑了笑，是自己喝得还不够。王姨看着他把一整碗喝下去之后，才开了口：</p>
<p>“谢尔啊，你还记得柯什不？跟你一起玩大的那个。前一阵子她不是出了点事嘛，最近转到了第五区第二医院。我去照应了一会儿，毕竟谁能放得下心啊。自从你宋叔走了之后，你们这几个孩子，谁我不是当作亲生的呀。她现在也没什么大事，就是需要人陪。你看你不也正好在第五区嘛，我想着……”</p>
<p>谢尔知道柯什的情况。她已经疯了。更准确地说，她生病了并且疯了。从保育园出去后，她被人总联录用了，加入了上潜队，一份令人羡慕的工作。她穿着笨重的上潜服去地表上搜寻过去的资源和科技。但没到一个月，她就倒下了。好像是设备出了什么问题，她受到了过量的辐射，得了癌症。全队里只有她一个人。而她从那之后就沉浸在绝望和怨恨中，而绝望和怨恨也逐渐渗透进了她的体内，想要伺机溢出到任何帮助她的人身上。包括谢尔在内，她联系过保育园时候的所有人，问他们有没有安眠药让她自杀。只有菲儿回应了。他没给她安眠药，而是自己过去了。半年之后，菲儿也疯了。</p>
<p>“我知道了，”谢尔说，“王姨你自己也多关照身体。今天不早了，你这路也挺远的，要不今天就回去吧。”</p>
<p>“你一定记得抽空去看看啊。”王姨还是有些不太放心的样子，但最终还是把剩下的汤倒给了谢尔，带着瓦罐走了。</p>
<p>“知道了。我会去看的。”谢尔舒了一口气。汤的味道还留在屋里，他打开了排风扇。等换完空气后，他就能一个人享受凯蒂O的新唱片了。他试图让自己静下心来，但风扇的嗡嗡声令他烦躁。</p>
<p>也许现在也可以去看看柯什。谢尔想，他早就知道了柯什转到附近医院的消息，而且今天回来得也很早……他喜欢过柯什，柯什也喜欢过他。不过那是小时候了。离开保育园之后，两人也就没怎么再联系了。虽然从没谈起过，但他们也大概都彼此明白这件事的结果了。顶多是小孩子的游戏罢了。柯什上潜的第一周，给他捡回来了一件礼物，一个米黄色的五角星塑料玩具。他小时候曾经有过一个，后来弄丢了。柯什说地面上这个还是挺常见的，就顺手给他捡了一个回来。那东西在盖格盒里放了整整一个月，才被允许取出。而那时，柯什已经病倒了。</p>
<p>谢尔给自己倒了一杯酒。通常他都是在清醒的状态下听凯蒂O的，因为这样才能让自己关注到最多的细节。但是今天……他叹了一口气，关上了排气扇，打开了唱片机。</p>
<p>电子交响乐的伴奏由简单到复杂，一种张弛有度的华丽次第展开，一切都是为了给那个完美的声音出场做好准备。谢尔屏住了呼吸。</p>
<p>这次的伴奏确实超越了以往，无论是从复杂性、表现力，还有……长度上？凯蒂O的声音为什么还没有出现，谢尔感觉整首歌已经至少过了一半的时间，却没有听到半点凯蒂O的声音。他直接跳到了下一首，还是如此。难道自己拿错了唱片？他从唱片架上抽出了一张凯蒂O过去的唱片，换掉了正在播放的那张。这次他听到了自己熟悉的旋律，但是凯蒂O的歌声却消失了，一干二净，半点踪影也没了。</p>
<p>谢尔不知道该如何是好。甚至怀疑自己是不是在噩梦之中。凯蒂O的声音在哪？他从未感觉像现在这样想要立刻听到她的声音。任何声音都好。一种恐惧包裹住了他。如果自己从此再也听不到凯蒂O的声音了，那会怎样？谢尔不敢想象。</p>
<p>忽然间，高悬在墙角上的电铃响起。不知不觉间已经到了人总联的每日广播时间，谢尔只好关上了唱片机，但他的心思仍然在凯蒂O上。</p>
<p>“……这次失败的卫星实验，使地表充满辐射，无法再支持任何生命。自此人类移居地下，在人类总括发展联合的带领下，开拓出了一条新的前进之路……”</p>
<p>每日重复的内容，已经让谢尔昏昏欲睡。他干脆吞下了一片普拉斯梅，躺在了椅子上。加热器的金属丝吱嘎作响，谢尔裹紧了身上的毯子。脏乱的房间中，只有那台唱片机整洁地摆在那里，四方的底座给他一种威严的感觉。似乎这就是他的神龛，但今日他的女神却不同以往，没有给出任何回应。</p>
<p>广播仍在继续：“……因为计算失误而造成灾难的钱伯伦博士，仍然独自居住在卫星上。他坚信自己没有错误，想要重启实验。为此，人总联在最后一刻使用了地面的超驰控制设施，避免了灾难的再次发生。但钱伯伦博士并不死心，他从卫星上播放着无线电广播，信号随卫星遍布全球，不断招募着新的秘密信徒。只有去找柯什，你才能重新听到凯蒂O的声音。自此……”</p>
<p>等等，谢尔听到了凯蒂O的名字，就从广播里，这不可能。广播的内容是预先录制好的，每天都一样。话题无非是历史和人总联的宣传。一位流行歌手是永远不会被提及的。而且提到的那句话，“只有去找柯什，才能重新听到凯蒂O的声音。”完完全全就是对着他说的。</p>
<p>一种怪异的感觉涌上他的大脑，但随之而来的，还有普拉斯梅的药效。也许正是因为后者，他才听到了一些妄想中的话语。谢尔一向以能够控制自己的药物用量而自豪，不过最近工作积攒的疲惫，以及凯蒂O唱片的刺激，让他早就忘记了自己的天平。</p>
<p>“……那么今天的广播就到这里。请记得去找柯什哦。”</p>
<p>不会错的，最后的那句话确确实实是对他说的，而且是凯蒂O的声音。凯蒂O向他讲话了，而且是通过广播。今天竟然发生了如此多的怪事。也许是他的挣扎使血液循环加快，普拉斯梅的药效比以往更强。一对绿色的双翼将他环抱，他向前伸出双手，但却被毯子绊了一下，倒在床边，陷入了温暖的黑暗当中。</p>
<p>第二天醒来时，谢尔头痛欲裂，尤其是摔到的部分，痛感似乎一直延伸到耳朵中。要么是酒精，要么是普拉斯梅。又或者是因为两个一起。看外面的壁光已经到了白天，过了上班的时间，不过谢尔不想做任何事情。</p>
<p>对了，凯蒂O。昨天晚上的经历他到现在还不敢确信是不是真的。他听说癌细胞扩散到大脑的时候可能会让人产生幻觉。说不定柯什就是这样。都怪王姨。好好地提起柯什干什么。谢尔在厨房转了一圈，最后还是热了一下王姨给他留下的汤。</p>
<p>吃过之后，谢尔深呼了一口气，接上了唱片机。熟悉的前奏……三、二、一……只有伴奏，没有歌声。</p>
<p>所以，昨天的一切并不是幻觉。或者说，是一个仍未消退的幻觉。要去找柯什吗？真该死。他不应该自行断药的。即使昨天那个声音只不过是幻觉，它也提出了一个明确的要求——去看望柯什。也许满足了这个要求，幻觉就会消失？从积极的角度考虑，每当他很久没听一张唱片，隔一段时间再回去听的时候，就会有一种新鲜感，也许吧。他挑了几张唱片放到包里，又塞了一瓶水，还有那个塑料玩具。去找柯什吧。关门的一瞬间，谢尔忽然意识到，自己已经记不起来柯什是什么样子了。</p>
<p>沿着隧道墙标的指引，谢尔没费多大力气就找到了医院。</p>
<p>实际看起来，柯什没有他想象中那么憔悴。她身穿灰白相间的病号服，躺在窗边的一张床上。一个护士在一边一言不发地整理着被角。两人都板着脸，似乎闹着什么矛盾。</p>
<p>“你怎么来了？”柯什问。</p>
<p>柯什的语气中，没有对他的到来表示惊讶。也可能是她太疲惫了。护士最后折了一下被角，拍了拍就走了，避开了谢尔的目光。</p>
<p>“凯蒂O，”谢尔从包里取出了那张新的唱片，“我是为此而来的。”</p>
<p>“哈，我不怎么喜欢她的歌，”柯什说，“旋律很乱，唱得俗套又腻人，没什么意思。”</p>
<p>“也许你会喜欢这张也说不定，”谢尔说，“刚刚出来的，还没多少人听过。”</p>
<p>“好吧。”柯什说，“那试试也无妨。”</p>
<p>柯什的冷淡让谢尔感到很受伤。并非因为她没有感谢他过来，而是她对凯蒂O毫不在意，就好像她只是什么随便的歌手一样。那可是凯蒂O啊！如果他能制定宇宙的规则的话，他会让凯蒂O的歌声能够治愈癌症。</p>
<p>“你带唱片机了吗？”柯什问。</p>
<p>啊，可恶。谢尔脱口而出：“我现在就可以回家取，然后马上……”</p>
<p>然后马上回来。谢尔打住了。柯什的病房，与他的住处之间，只有不到十分钟的步行距离，而自己却从来没来过。甚至可以说是在刻意回避。</p>
<p>柯什早就意识到了这一点，但她一副不怎么在意的样子。好像在所有人之中，只有她置身事外一样。</p>
<p>“你去把刚才那个护士叫回来吧，医院有台公用的唱片机。”柯什说，“不过她还在生我的气呢，要不你还是直接和她说吧。你敢信吗，她生我气的理由，竟然是我不够努力配合他们那些‘治疗’，好像我死了会给她造成什么损失一样。她这么关心我有什么用，到头来还不是没用。”</p>
<p>谢尔逃出了病房。他觉得自己把一切都搞砸了。他在护士站找到了之前那位护士，听了他的要求后，她从一个柜子里翻出了一台老式唱片机。</p>
<p>“你觉得柯什的状态怎么样？”谢尔问。</p>
<p>“和以前一样，不过这对于癌症病人来说已经算是好消息了。”护士说，“你是她什么人来着？”</p>
<p>“小时候认识的……朋友。”</p>
<p>“是吗？”护士说，“她现在正需要你这样的朋友。”</p>
<p>谢尔低下了头，涨红了脸。如果不是因为他想听凯蒂O的唱片，他也许是不回来的。不，他知道自己不会来。为什么没能早点来看望柯什？现在什么也无法弥补这点了。比起悔恨，他更讨厌这种负罪的无力感，就像是一个坐上了被告席才明白过来的犯人一样。</p>
<p>“你要的唱片机。”护士打破了沉默。</p>
<p>“……多谢。”</p>
<p>“她已经很努力了。”</p>
<p>“什么？”</p>
<p>“柯什做了她能做的一切，”护士说，“尽管她从来都没相信过任何这些疗法会起作用，但她之前还是一一照做了。每一种药，每一次检查，没有人比她更认真地对待她的癌症。她会仔细阅读注射液包装上的说明，还会默默地计算显像照射时间。但最后的最后，正如她所害怕的那样，这些努力没能拯救她。癌症扩散了。于是柯什开始了自暴自弃。她不想承认自己有所期待，于是便以不配合为自己开脱。这样一来，一旦病情继续恶化的话，她就能够告诉自己，这只是因为自己没有接受治疗，而不是因为这些治疗和努力不会带来任何改变。相对于病死，她更害怕的是绝望。如果你想拯救她，你就必须得帮她改变这一点。”</p>
<p>“可我……完全不知道该怎么办。”</p>
<p>“你会知道的，”护士说。“你已经来到这里了，不是么？”</p>
<p>谢尔接过了唱片机。此时此刻，他只想照顾好柯什，尽自己所能补偿她，如果还来得及的话。其他一切都没那么重要了。</p>
<p>回到房间时，柯什正独自望着窗外。虽然病房采用了少见的大扇窗户的设计，但外面只有点着壁光的单调岩壁。</p>
<p>“那个护士让你等了半天吧，”柯什把目光收了回来，“真是个自以为是的蠢货。”</p>
<p>谢尔微微一笑。他仍然能从眼前的柯什中认出她从前的样子，这让他稍微安心了一点。</p>
<p>“你不是要放什么唱片来着么？”</p>
<p>谢尔拿出了一张旧的唱片，《小小阴影》。如果凯蒂O的声音恢复了的话，他还是想把第一次播放新唱片的机会，留给家里的音响系统。</p>
<p>他接通电源，屏住了呼吸，在几声滋拉的电流声后，唱片开始播放了。</p>
<p>然后，就像是往常一样，凯蒂O的声音出现了，就好像从来没有消失过一样。</p>
<p>“你会随我一起/向深夜中走去吗/我的小小阴影……”</p>
<p>但令谢尔感到奇怪的是，那种急切盼望听到凯蒂O声音的欲望已经消却了。凯蒂O的魔力连同听不到她的诅咒一起消失了。谢尔听到了她的声音，却不再那么想听了。凯蒂O的歌声真的像柯什说的那样，有一种俗套腻人的感觉。</p>
<p>唱片放完了。柯什不想再听了。护士端来了午饭，但柯什一点没动就放在了一边。</p>
<p>“对了，你绝对猜不到，昨天王姨来找我了。”谢尔说，“还给我带了瓦罐汤。我家里还有一点，你要想尝尝我可以去取点过来。”</p>
<p>“她找你什么事？”</p>
<p>“呃……她想让我来看看你。”</p>
<p>“这就是你来看我的原因？”</p>
<p>“不全是。”</p>
<p>“没事，我不介意的。”柯什说，“这确实像是王姨会干的事。她之前来看我时，我就知道她得张罗点什么事。你去把汤取来，喝过了之后就走吧。你还得去工作吧。”</p>
<p>“不，我想留下来照顾你……”</p>
<p>“你在这能干什么？你是医生还是护士？”</p>
<p>“我……两个都不是。”</p>
<p>“你去吧。”</p>
<p>谢尔离开了医院。他不知道自己还能怎么样，甚至都不知道自己想要达成什么目的。他不想离开柯什，是因为负罪感吗，还是另有什么原因？他紧紧地捏住了口袋里的塑料五角星玩具，自己甚至都没有勇气把它拿出来给柯什看看。他害怕柯什会说些什么，对现在的他，对他们过去相处的那段时间，对无法避免的死亡。但如果不这样的话，这一切又有什么意义？难道就这样回到之前的日常生活中，继续每天在操作台上拧十二个小时的旋钮？</p>
<p>就这么胡乱思考着，谢尔到了家门口，却发现那里站着一个瘦削的男人，身穿灰色的人总联制服大衣，正在手里的一个笔记本上写着什么。</p>
<p>“请问是谢尔吗？”</p>
<p>“是的。”谢尔打量了一下那个男人，但并没有看出什么所以然来，只有灰白的鬓角说明他可能年纪很大。“请问您是？”</p>
<p>“人类总括发展联合对外事务署专员，康托。”男人亮了一下自己的证件。“今天过来是想确认一些信息。这是你的舱室吧，我们进去谈吧。”</p>
<p>谢尔开了门。厨房里还有剩下的汤，希望这次问话不会持续太久。</p>
<p>康托读着自己的笔记，问：“你的工作是五零四厂传送系统调度员？”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“但你今天没去工作？”</p>
<p>“没有。我去探望了一个朋友来着，她生病了。”</p>
<p>“也就是说，此次缺席没有事先申请并得到批准？”</p>
<p>“事发突然，所以……”</p>
<p>“我相信你知道人总联的规定吧。”康托瞥了一眼房间角落里的人总联广播系统。“无故旷工会让你失去工作，而失去工作也就失去了公民权。”</p>
<p>“我明白这一点。”谢尔感觉自己已经无法按时回去把汤送给柯什了。</p>
<p>“我们生活在一个艰难的时代。失去了地表之后，我们在地下进行的每一项工作都对人类的总体生存至关重要，而这一切都必须在人类总括发展联合的规划指导下进行。”</p>
<p>谢尔连忙回答道：“是的，康托专员。之后我一定会事先请假，取得批准之后再……”</p>
<p>康托摆了摆手，示意谢尔停下：“你能明白这一点很好，但这不是我今天来找你的目的。”</p>
<p>“那今天过来是……？”</p>
<p>“就像我说过的一样，我是外务署专员。”他检视了一下唱片机，“这是你的唱片机？设备很好嘛。”</p>
<p>“有什么问题吗？”</p>
<p>“这些是凯蒂O的唱片吗？都是哪来的？”</p>
<p>“从朋友那买的，”谢尔盯着他一张张翻看着唱片。</p>
<p>“凯蒂O已经被禁止播放了，你知道吗？”</p>
<p>“什么？为什么？”谢尔不敢相信，“单是第五区就有至少几百人听她。”</p>
<p>“这和她是否被禁止没有任何关系，”康托转向了他，“你知道凯蒂O是谁吗？”</p>
<p>“不知道，据说没人知道。”</p>
<p>康托指了指天上，“凯蒂O的唱片全部来自钱伯伦博士的卫星。”</p>
<p>“末日博士？怎么可能？”</p>
<p>“你也知道，钱伯伦博士在地面上还有很多信徒。他们打算帮助他进行下一次实验。”康托紧盯着谢尔，似乎想从反应中嗅出什么线索。“虽然我们还不清楚阴谋的本质，但其中的重要一环就是接收卫星的无线电信号，录制并且分发凯蒂O的唱片。因此我们将回收她的所有唱片。”</p>
<p>“不……”谢尔觉得天旋地转，扶住了墙壁才没有倒下，“我能听一下最新的那张吗？我买了之后还没有听过……”</p>
<p>“不行。而且在查清你和这一阴谋的关系之前，你得跟我走。”康托从桌子上拾起了一片剩下的普拉斯梅，“我想这对你也会有好处。”</p>
<p>“我能去告诉一下柯什吗？她就是我那位生病的朋友。她现在还在医院等着我。”</p>
<p>“我们会通知她的。”</p>
<p>再没有什么好说的了。谢尔没能把汤送给柯什，他顺从地随康托登上了一个封闭式动力平台。整个平台上只有他们两人。平台沿隧道弯折，不知道穿过了多少个发展区块，最终停在了一个巨大的柱状设施前。</p>
<p>“这里是人总联外务署，”康托说，“你需要在这暂住一段时间。”</p>
<p>走进了设施，谢尔以为自己进入了另一个世界。走廊似乎能容得下五六个人并排行走。除了货运隧道，谢尔还没见过如此宽敞的走廊。也许在这里浪费是被允许的？又或者这并不是浪费，而是有什么他不理解的功能？墙壁也不是通常的裸露钢筋混凝土，而是均匀的白色。偶有身穿人总联制服的人路过他们。</p>
<p>绕着环形的走廊走了不知道多久，谢尔被领进了一扇门中，房间里也全都是白色。一边放着一张床，另一边则是个一体式卫生设施。屋子的尽头是一个电子屏幕，直接嵌进了墙里。不用说，它肯定也能播放人总联的广播。</p>
<p>“先换衣服吧，”康托指了指床上叠好了的一套衣服，“我知道这里的一切都和外面不太一样。这是个末日前的建筑，仍然保留了当时的铺张，或者说优雅。”</p>
<p>谢尔换上了新的衣服，是一身尼龙的黑色套装。上面没有任何标志，甚至连兜都没有。谢尔不禁好奇，这到底是给做什么工作的人准备的。</p>
<p>“调查清楚后，就会很快让你离开。在那之前，你必须先看一遍我们的历史教育短片。”康托说，“也许你仍然割舍不下那个流行歌手，但你得明白，我们现在做的这一切，都是为了人类的总体生存。”</p>
<p>屏幕亮了起来。画面中一片黑暗，间杂着一些模糊的光点，是星空的录像。忽然，一道耀眼的光芒从正中央爆发，迅速覆盖了整个屏幕。接着，画面震颤了一下，光芒逐渐消退。但取而代之的是两条绿色的射流，从光点中向外发出，远端略微弯曲散开。那射流仿佛一对绿色的翅膀，掠过天空，或者说是一条扫描线。录像的画面也逐渐充满了噪点，最终被淹没，回归了黑暗。</p>
<p>“这就是开启‘漫长的末日’的灾难。画面是从追踪质量投射器的摄像机中所得来的。”康托说，“当时正是生态战争末期，人们将太空看作最后的避难所，而质量投射器，就是通往避难所的桥梁。然而，就在第一次投射实验中，钱伯伦博士的一个计算失误，开启了这场一直持续到现在的灾难。地表绝大部分人口因为最初的放射线照射而死。幸存者所面临的，就是现在我们仍在经历的‘漫长的末日’。画面中的两绿线是轨道实验室在不断将放射性粒子喷射到大气中，这一过程持续了整整两年半。随着放射尘的沉降，地表充满了辐射，已经不再适宜人类生存。就这样，通往太空的救赎之路被永远封闭了，连原来勉强能够维生的家园，也成为了死地。等到辐射衰变到可以生存的水平，需要花上千年之久。在那之前，人类必须向地下迁徙以谋求生存——厚重的岩层会阻断辐射，但同时也让地下的生活变得十分艰难。因此，我们组建了人类总括发展联合，来统筹管理这一过程，希望能带领人类最终度过这次灾难。</p>
<p>“但这并不是故事的结束。在质量投射器的卫星里，有一个人幸存下来了，他就是人称末日博士的钱伯伦。当时他身处监测舱中，因此被保护仪器的特制舱壁救了下来。在大气恢复到了能够通讯之后，我们接收到了来自卫星的无线电通讯，才了解到了这一点。钱伯伦博士坚信自己当时的计算没有错误，事故的发生纯属偶然。他说自己已经设计出了一种补救措施，可以将地表上的辐射消除，他将此称为第二次实验。但遗憾的是，人总联没有一位科学家能证实他的想法。相反，它有可能引发更大的灾难，彻底断绝人类的生路。当我们向他传达了这个想法时，钱伯伦声称自己一定会将实验进行下去，就切断了和我们的通讯。</p>
<p>“在那之后，钱伯伦博士开始从卫星向地面进行广播。听起来只是他的一些个人独白。内容十分散乱，如同梦呓。他像是在接受什么人的采访一样，一会回忆自己的童年，一会谈论在实验室里的生活，偶尔也会有他的科学讲座或者哲学感悟。人总联认为他无法接受自己造成了如此巨大灾难的事实，而陷入了精神错乱。这理应成为这次危机的结束，但他的广播似乎会对人的精神造成不可预知的影响。地球上的一些人被转化成了钱伯伦的秘密支持者。他们自称末日穿越者，意思是钱伯伦的实验会带领他们穿越这次末日。这些人暗中对人总联的发展活动进行破坏，并为第二次实验进行准备。</p>
<p>“人总联意识到，最终仍有一个人无法被纳入到人类的总括发展中，那就是钱伯伦。因此，这个本应总括一切的机构，却成立了对外事务署。而我们现在正身处其中。”</p>
<p>“第二次实验？我以为那次危机已经解决了。”谢尔问。</p>
<p>“并没有完全解决。实际上，末日穿越者正在用火箭将物资送往卫星。钱伯伦博士仍然可能将实验进行下去。”康托说，“我们认为这条情报可能会引起恐慌，扰乱生产计划，于是便将其限制在外务署的范围内。”</p>
<p>“那你为什么要告诉我？”</p>
<p>“为了审判。”</p>
<p>“为了审判我？”</p>
<p>“你将来会明白的，也许吧。”</p>
<p>“那这和凯蒂O有什么关系？你说她的唱片来自于卫星？”</p>
<p>“是的。”康托说，“我们确信有一些末日穿越者，从卫星的广播信号中提取出了凯蒂O的音乐，制作成唱片四处分发。尽管我们还不清楚这是为了什么。”</p>
<p>“几张唱片能怎么样？”</p>
<p>“在调查清楚之前，我们必须谨慎对待。毕竟事关人类总体生存的，没有一件小事。”康托说，“希望你在这里等待的时候，把这一点牢牢记住。”</p>
<p>康托拿上了谢尔换下来的衣服，离开了房间，锁上了门。他沿环形走廊走了半圈，坐电梯去了顶层。那层只有一个房间。房间中除了电梯井之外，别无他物。环形的墙壁上布满了电子屏幕，但大多数是关闭的，只有一个亮起，上面显示着谢尔所在房间的监控画面。</p>
<p>屏幕的荧光，映出了人总联的首席秘书长邱奇的脸。她正在那里等着康托。</p>
<p>“把衣服拿给分析科吧。”邱奇说，“现在我们能做的只有等待了。”</p>
<p>“恕我直言，秘书长女士。我到现在还是无法认同这种方法，”康托瞥了一眼监控中的谢尔，“他太难以预料了，我不信任他能够将审判引导向正确的方向。”</p>
<p>“我理解你的担忧，但我们的时间真的已经不多了。”邱奇转了过来，“两星期前末日穿越者又成功发射了一枚火箭，根据我们的观测，它已经成功对接到了钱伯伦的卫星上。再这样下去，第二次实验启动已经指日可待了。”</p>
<p>“但您也说过，事关人类总体生存的，没有一件小事。我不懂为什么要冒这么大的风险，明明有更加安全的方法，就像我们一直做的那样……”</p>
<p>“一直等待下去么？康托，那根本就不是什么方法，只是逃避而已。那只能推迟末日的到来。”</p>
<p>“末日已经到来了，但是通过我们的努力，它的终点可以被无限推迟下去。这不正是总体存活的意义所在么？”</p>
<p>邱奇没有回答。她的脸在屏幕的荧光下闪烁不定。“你可以退下了，康托专员。”</p>
<p>“恕我冒昧地问一句，”康托没有离去，只是低下了头，“您是否也开始相信钱伯伦能够拯救末日了呢？”</p>
<p>“我相信什么并不重要。”邱奇望向了康托，“毕竟被选为审判者的并不是我。你应该比任何人都清楚这一点。”</p>
<p>谢尔本来以为，在地下隧道里穿梭的生活已经无聊至极了，但真正被关在一个屋子里的时候，才发现单调生活的可怕。他用送饭的次数来计算时间，除此之外，房间内没有任何变化。每天的生活中，一下子不需要十二小时集中精力去观测信号、调节旋钮了，他不知道该如何度过独处的时间。每天重复的人总联广播竟然让他产生了期待。他仍然留着柯什给他的那个塑料五角星，康托并没有真的检查什么私人物品。说起来，他不像是在监狱，反而像是在病房。柯什每天过的就是这样的生活吗？</p>
<p>也许将来再也听不到凯蒂O的唱片了，但和柯什一起听的那次，让他也没有那么迷恋凯蒂O了。这也许是好事。他并没有失去生活中的唯一热情，而是用照顾柯什的愿望取而代之。但愿望只是愿望而已，他什么都做不到。他在这间屋子里无所事事，而柯什正在死去。有时他会想起保育园的事情，并因此哭泣。另一些时候，他处在一种恍惚的状态，就像普拉斯梅药效消退时的反应一样。</p>
<p>他曾经通过送饭的数量来计算时间，但现在他已经忘了。</p>
<p>一天，在谢尔半睡半醒的时候，他感到手里传来了一阵阵刺痒的感觉。是柯什的五角星，它在振动，像是个昆虫一样，还闪烁起了红光。</p>
<p>“终于好了。我还以为来不及了呢。”一个女声对他说道。</p>
<p>谢尔发现自己正坐在一个快餐厅里，广播中正放着快节奏的流行音乐。落地窗外的街道上，车流密集，人来人往。时间已经是傍晚了，天色有些暗下来的意思，楼宇变成了黑色的轮廓，零星点上了几盏灯。</p>
<p>桌子对面，刚刚和自己说话的，是一位身穿米黄色宽领罩衫的女孩。是柯什。她指了指自己手里的蜂鸣器，说：“用我去取吗？”</p>
<p>“……不了，还是我来吧。”谢尔说，一时记不起自己是怎么来到这里的。</p>
<p>谢尔来到了柜台前，服务员阿姨已经有些忙不过来了。他逐渐想了起来，这是因为旁边那家公司在这个快餐厅给员工发工作晚餐。</p>
<p>“504号。”阿姨叫道。</p>
<p>“这里。”谢尔交出了手中的蜂鸣器。</p>
<p>“两份蛋白条汉堡，一份大薯条，一杯汽水，一碗瓦罐汤。”她点了点餐盘里的东西，“有空一定记得抽空去看看柯什啊，请慢用。”</p>
<p>谢尔接过餐盘，他发誓自己认识那个服务员。餐盘里的小票上写着：</p>
<blockquote>
<p>人总联汉堡（第五区）</p>
<hr />
<ul>
<li>汉堡x2</li>
<li>薯条（大）x1</li>
<li>侧棱x5</li>
</ul>
<hr />
<ul>
<li>总计…9天</li>
</ul>
<hr />
<p>收银员：王姨</p>
<p>竭诚服务，找出真相。</p>
</blockquote>
<p>原来是叫王姨。谢尔确实认识来着，只是想不起在哪认识的。回到座位时，柯什已经开始看起了手机。</p>
<p>“怎么了？今天怎么有点心不在焉的。”柯什说。</p>
<p>“没事，就是头有点晕。”</p>
<p>“要是不舒服，吃完回去也行。”柯什打开了一个汉堡包装，“结婚周年纪念也不一定非得看电影。”</p>
<p>“那倒不用，票都买了。”谢尔回答说。他和柯什已经结婚三年了，他刚刚记起了这一点，怎么连这个都忘记了。“今天要看什么来着？”</p>
<p>“不就是……什么来着？”柯什从兜里取出了电影票，“啊对，《末日博士的审判》。”</p>
<p>“这电影是讲什么的？”</p>
<p>“不是你要看的吗？”</p>
<p>“有点忘了。”谢尔把电影票放在桌子上展平，上面印着一张小海报。在一个正下着暴风雨的荒野中，天空划过一道绿色的闪电，画面正中是一个男人，被绑在一个黑色的方尖碑上。</p>
<p>“看着像是李尔王一样。说是这个人因为什么事情被放逐到荒野里，然后在暴风雨中疯了。”</p>
<p>“因为……什么事情？”谢尔有些焦躁。不知为何，他觉得这个问题十分重要，仿佛全世界都要被这个答案而确定下来一样。</p>
<p>“我也不知道，”柯什说，“一会看了不就知道了吗？”</p>
<p>谢尔叹了口气。紧张的感觉还在，只是也没什么好做的了，除了等待电影开演。</p>
<p>快餐店的背景音乐刚刚放完了一曲，一首新的开始播放了。</p>
<p>“等等，这首曲子！”谢尔说，“是凯蒂O！”</p>
<p>“是啊，”柯什说，“她的歌太俗套了，还有点腻人，我不怎么喜欢。”</p>
<p>“嗯……确实如此。”尽管如此，谢尔仍然很想听清楚她的歌声，只是快餐店里十分嘈杂，而广播的声音也时大时小。</p>
<p>门口，一个穿灰色人总联制服的人急匆匆地推门离开。在门打开的一瞬间，歌声却大了起来。原来歌声来自外面。</p>
<p>谢尔跟了上去，站在人来人往的门外。凯蒂O的声音清晰地像在他的耳边一样，在街道上回荡着。歌曲进入到高潮的一瞬间，一道亮光划破了夜幕，谢尔像是要瞎了一样。等到眼睛的刺痛消失时，他才发现，街道上已经空无一人。远方，一个天使展开绿色的双翼，拂过街道，向他飞来，她有着雕像一般的面容。谢尔伸出双臂，迎接她的怀抱，但碰上的却是什么坚硬冰冷的东西。</p>
<p>他推开了门，来到了人总联外务署囚禁他的房间之外。难道之前门一直没有锁吗？</p>
<p>金属摩擦的吱嘎声。谢尔向旁边看去，昏暗的走廊里，一个人正推着一副担架，被他拦在了那里。</p>
<p>“你怎么出来了？”那人说，谢尔认出了这个声音，是康托。</p>
<p>“看来也没有一干二净的办法了，就这么办吧。”康托从腰里抽出一个筒形的东西，对准了谢尔。</p>
<p>尽管谢尔从来没有见过，但他能明白，那不是什么充满善意的设备。实际上，他相信那个东西就是书中所描述的枪。</p>
<p>一声巨响回荡在走廊中。谢尔被冲击力震得后退了几步，倒在了地上。左肋下方传来了剧痛。一股温热的血液涌出，浸透了他那宽松的衣服。</p>
<p>康托举枪转向了担架上的人，随即又是一声巨响。</p>
<p>谢尔紧紧抓住快要模糊的意识，他看到康托的身影倒了下去，而自己的呼吸逐渐变得困难。</p>
<p>“柯什……”谢尔晕了过去。</p>
<p>一阵扯动打破了谢尔的平静。他艰难地睁开眼睛，是他见过的那位护士，正在拆他身上的绷带。谢尔向边上看去，柯什正躺在隔壁的床上。但这转身牵动了他的伤口，他不由得哼了一下。</p>
<p>“你醒了？”护士注意到了谢尔，“十分抱歉，你受伤一部分是因为我的工作失误。”</p>
<p>“我怎么被……送到了医院？”</p>
<p>“这儿不是医院。”护士转身给他倒了一杯水，“这里是人总联外务署。”</p>
<p>“那你怎么……柯什也……”谢尔感到撕裂般的疼痛也在慢慢复苏。</p>
<p>“我知道你有很多问题想问，而且我也知道那些问题是什么。”护士说，“别担心，我会一一回答你。”</p>
<p>护士将拆下的绷带放到了一个金属托盘中，上面沾满了暗红色的血，接着她又检查了一下他的伤口。</p>
<p>一旁的柯什向他伸出了手，里面是那个米黄色的塑料五角星玩具：“没想到你还带着这个。”</p>
<p>“我……”</p>
<p>“行了吧你。”柯什笑了笑，“看你那样。”</p>
<p>不知怎么，谢尔想到，受伤之后，一切好像都变得更好了。柯什的笑容正如记忆中那样，仿佛能治愈一切，包括她自己。希望重新在他心中燃起。同时，这么长时间以来，他又重新看到了窗外的壁光。他像是第一次活过来一样，在一个全新的世界中。</p>
<p>护士完成了检查。“还不错。完全愈合还需要一段时间。这期间不要做什么剧烈运动就好。”</p>
<p>“她说你救了我的命。”柯什说。</p>
<p>“也许还救了我们所有人的命，”护士说，”不过，也可能完全葬送了人类的未来。“</p>
<p>“你到底是谁？”谢尔问。</p>
<p>“我是柯什的护士，”护士说，“不过正如你所猜测的一样，我还有另一份工作，人总联首席秘书长，邱奇。”</p>
<p>“首席……秘书长？”谢尔十分惊讶，柯什只是默默地听着。</p>
<p>“也就是说，你管理着整个人总联？”</p>
<p>“大多数情况下，人总联可以自己管理自己。”邱奇说，“我唯一需要做的，就是在关键节点决定一下方向。而现在，我们就到了一个关键节点上。”</p>
<p>“这个节点……和我们有关？”</p>
<p>“是的，请跟我来。”邱奇把柯什安座在一个轮椅里。谢尔也尝试着起了身。</p>
<p>三人进入了电梯中，邱奇在控制板上插入了一把钥匙。电梯一路向上，到了最高层，但并没有停下。指示灯灭掉了，而他们仍在上升。</p>
<p>“这是要去哪？”谢尔问。</p>
<p>“地表。”邱奇回答说。</p>
<p>“什么？”谢尔一下慌了起来，柯什也十分惊恐。自小的教育使得对地表的恐惧几乎成为了第二本能，而且正是地表的辐射使得柯什患上了癌症。</p>
<p>“别担心，”邱奇说，“那是整个人总联辐射防护最好的地方。”</p>
<p>电梯停下了。谢尔半信半疑地推着柯什的轮椅随邱奇走出了电梯。</p>
<p>四周是一片旷野。伴随他们一生的封闭在这里瞬间被展开。他们不再被界限所定义、压缩、几近于消失，而是向四周扩张，仿佛与万事万物连为一体。漆黑的天空中，一个绿色的发光条带缓缓舞动。荧光照亮了地面。上面铺满了野草，随风摇摆。远处山峦起伏，如同正弦线一样柔和。</p>
<p>整片风景，在他们的脚下截止。他们所处的地面，不是草坪，而是一个格格不入的纯白圆形，将内部与外部分隔开来。</p>
<p>“这是一个透明的穹顶，”邱奇解释道，“当然外部的辐射已经被屏蔽掉了。”</p>
<p>穹顶上零星地散布着白色的图案。大部分是不断流动的曲线，间或出现一些几何图形。谢尔还看到了一些不认识的文字。</p>
<p>圆形的正中，则是一个黑色的立柱一样的东西。邱奇带他们向那里走去。</p>
<p>“这是五棱台，正如它的名字一样，它有着五棱台的形状。它是一台计算机。穹顶上所呈现的曲线和符号，正是它的计算结果。五棱台通过穹顶观察自己，从而完成对计算结果的感知。它是一台有知觉的计算机。”</p>
<p>三人来到了五棱台面前，它大概有一人高。这种计算过程和谢尔用旋钮所控制的工业调度完全不同，不如说是闻所未闻。</p>
<p>“它的输入，是人总联一切传感器，也就是说，人类所能感知的一切。”邱奇说，“而它的输出，只有一个：审判者的人选。”</p>
<p>“审判？审判什么？”</p>
<p>“末日博士的生死。换句话说，也就是所有人类的未来。”</p>
<p>“怎么会……”</p>
<p>“正如你所见，整个建筑都是末日前所修建的，它就是宣传中提到的超驰控制设备。但不同于宣传的是，当我们得知末日博士准备进行第二次实验时，我们只是找到了它，却没能控制它。通过这里的技术手册，我们了解到，末日前的人们已经为可能的灾难做了准备。五棱台能够汇总所有信息，从全体人类中选出一个人决定对末日博士的审判。如果他被判有罪，那么一个无线电信号将从这里发射出去，激活埋入在他脑中的神经毒素胶囊，永远地解除第二次实验的危险。相反，如果他被判无罪，什么都不会发生。末日博士钱伯伦将有机会进行他的第二次实验，而整个人类的未来，可能在实验中灰飞烟灭。”</p>
<p>柯什和谢尔都默不作声，体会着邱奇话中的含义。</p>
<p>“我不能……这个决定太大了，我无法做出。”谢尔感到胸口压抑，透不过气来。</p>
<p>“没关系，”邱奇说，“因为被选中成为审判者的，不是你，而是她——柯什。就在她被确诊患上癌症的那一刻，她被选中成为下一位审判者了。而在九天后，她需要做出审判。”</p>
<p>谢尔惊讶地望着柯什。她却十分冷静，不如说是无动于衷。</p>
<p>“你说下一位审判者，这是什么意思？”柯什开口了，“按理说，审判只能发生一次。”</p>
<p>“对此我不想做任何隐瞒。”邱奇说，“人总联不相信钱伯伦的第二次实验能达到他所宣称的效果。我们确实很希望他能够成功，但遗憾的是，科学却告诉我们不同的结果。在你之前，还有六位审判者被选中。作为人总联的居民，他们从来没有与钱伯伦产生过任何直接联系。因此合理的估计是，每个人都会做出有罪判决。但奇怪的是，在临近审判时，他们都表现出了做出无罪判决的倾向。因此我们不得不强行终止审判——也就是说，杀了审判者，让五棱台重新挑选。”</p>
<p>“你说杀了审判者……但他们是无辜的啊！”谢尔说。</p>
<p>“我们当然不希望如此，但人总联需要考虑的是人类的总体生存。对人类的总体生存而言，任何事情都不能算做小事。因此我们选择了风险最低的解决方法。康托专员想对你们采取相同的措施，但我选择了相信你们——相信柯什。康托无法接受，于是在柯什被转移到外务署的过程中劫持了她。后来他被谢尔拦了下来，情急之下想要直接杀死你们。我听到了枪声后，赶了过去，向康托开了一枪，终止了他的行动。”</p>
<p>“你是说……你杀了康托？”</p>
<p>“是的。”邱奇面不改色。</p>
<p>柯什突然发出了一阵冷笑，“为什么要做到如此的地步？为什么要相信我？我有什么值得相信的？我对人类，对这世界没有半点同情。我已经受够了这里，受够了你这个半调子护士。还有你，谢尔。现在来看什么？看我是怎么出丑的吗？好奇我是要怎么死的吗？还是说，你想要什么原谅？给自己安排一个救赎的桥段？我看你们都疯了。”</p>
<p>谢尔不知道说什么才好，但柯什是对的，我们都疯了，只有柯什才是这里唯一一个清醒的人。面对自己的私人末日，她比所有人更清楚地抓住了死亡的本质。</p>
<p>“从某种程度上来说，确实每个人都可能疯了。”邱奇说，“末日博士卫星上的无线电会对人的精神产生某种影响，表现上就和那个人疯了一样。我们怀疑，末日穿越者和前面六个审判者都是如此。不过问题并没有这么简单。五棱台会对人产生十分类似的影响，几乎无法区别。但它所引起的幻觉，正如一个神迹一样，可能会引导你拯救你所爱的人。”</p>
<p>谢尔能够理解她，而她也知道这一点。</p>
<p>“因此，我选择相信你们，相信你——柯什，是因为一段幻觉，或者说一段引导。也许那是五棱台在向我展示末日结束之后可能拥有的幸福生活，但也可能是末日博士本身精心编造的谎言。最终我选择了相信。希望你们能够理解这意味着什么——我把人类的整个未来交到了你们的手中。”</p>
<p>“你想让我怎么办？杀了钱伯伦吗？”柯什问。</p>
<p>“找出真相。”邱奇说，“如果在重重的谎言与破坏下，钱伯伦那里确实隐藏着拯救人类的希望的话，请你保留它。”</p>
<p>“我不关心什么真相。”</p>
<p>“你我都知道，那不是真的。”邱奇说，“你怨恨自己的痛苦，想在其中找到什么意义，得到的却只有世界的沉默。因此你变得绝望、怨天尤人，但现在，你知道了一切的意义。整个世界都在引导你来到此刻，完成自己的使命，为人类找到最终的救赎。”</p>
<p>“不。”柯什说。</p>
<p>“不？这算什么回答。”邱奇说，“难道你还不理解其中重大意义所在吗？”</p>
<p>“我明白，但是不，我不会成为审判者，我也不会参与什么审判。我不认识钱伯伦，也不想认识他。我不关心他做过什么事，也不关心他将要做什么事情。”</p>
<p>“那你会毁了我们所有人的。”</p>
<p>“那算什么，”柯什轻笑了一下，“你们已经毁了我。”</p>
<p>谢尔发现，三个人忽然间再没有什么话说了。邱奇眉头紧蹙，处于一种怀疑和不解之中。柯什一如既往，但她的那些话，好像让自己也很受伤。谢尔只是觉得奇怪。他不知道自己在这里究竟要做什么。关于凯蒂O、关于那些幻觉。真的是五棱台将他引导到这里来的吗？还是说，是钱伯伦在设下什么陷阱？一种无力感从他心中升起。他不想把自己绕进什么复杂的阴谋之中。他想在兜里翻找普拉斯梅，但自己的衣服并没有口袋。也许相比之下回到工厂还是个更好的选择。忘记柯什、忘记人总联、忘记一切。</p>
<p>忽然间，围绕着他们的天空传来了一阵抖动。是穹顶，正在发生什么变化。一行行密密麻麻的白色文字如同泉水一样从四处涌现了出来，新出现的文字覆盖在之前的文字上，重重叠叠，瞬间填满了整个世界。谢尔尝试读出些什么，但只看清了一行：</p>
<blockquote>
<p>炽天原在的闹市区平方凯蒂冬天等待菲利普等待等待……</p>
</blockquote>
<p>“不，不！”邱奇大叫道，“为什么是现在？难道我做错了什么吗？”</p>
<p>邱奇想五棱台扑去，抱住了它，像是想保护它免受什么东西的侵害一样。</p>
<p>“这是怎么了？”谢尔不解。</p>
<p>“只有有过相同经历的人才能明白，”柯什说，“五棱台疯了。”</p>
<p>文字几乎要把整个穹顶变得纯白，但正上方却留下了一个空洞。向外看去，天空中舞动的绿色放射粒子带如同被水鸟划开的波纹一样，裂开了一个口子。一个粉红色的光点闪过，接着是一道强光，越来越强烈，谢尔刺痛得闭上了眼睛。灼热迎面扑来，全世界都在融化。</p>
<p>“是钱伯伦的卫星，不！”邱奇在某处大喊道。</p>
<p>透过闭上的眼皮，谢尔仍然看到了，一道强光柱从天上投射下来，切开了穹顶，划过五棱台和抱在上面的邱奇，然后消失了。</p>
<p>一条巨大的黑色柱状残像留在了他的视野内。谢尔什么都看不到，也许他会永远如此。他在颤抖。但接下来的一瞬间，他感到柯什拉住了自己的手。他冷静了下来，与她一同等待。</p>
<p>不知过了多久，谢尔的双眼已经不再疼痛了。他睁开了眼睛，夜幕如同披上了一层壁光一样，微微泛白。在他和柯什的面前，横贯圆形底座的，是一条巨大的裂痕。穹顶和地面被熔化又凝固了起来。而穹顶正中，是邱奇和五棱台融为一体的残躯。微风不断将上面的灰烬吹落。</p>
<p>“我们出来了。”柯什说，仿佛被眼前的景象迷住了一样。</p>
<p>“是的，我们出来了。”</p>
<p>“还记得我们小时候的愿望吗？一定有一天要去地面上看看。”柯什激动了起来，“我们来到了真正的地面上，摆脱了一切。我们终于离开了那座死气沉沉的坟墓，重新活了过来。”</p>
<p>“我们难道……不回去了吗？”谢尔问，“地表上可全都是辐射啊。”</p>
<p>“那又怎么样？我已经无所谓了。”柯什恢复了安稳，但她语气与之前完全不同了，它不是冰冷的距离，而是给谢尔一种温厚而坚实的感觉，如同现在的天空。</p>
<p>“我要留在这里，”谢尔说，“和你一起。”</p>
<p>“真的吗？但你并没有……”</p>
<p>“没有关系。我不想再回去了。”谢尔说，“是的，我下定决心了。我属于这里，属于你。”</p>
<p>柯什笑了笑。谢尔这才意识到，他们紧握的双手并没有分开。柯什摊开了他的手掌，在其中放上了那颗塑料五角星。</p>
<p>“我们走吧。”柯什说。</p>
<p>“去哪？”</p>
<p>“哪都可以，”柯什回答，“我们终将重新发现一切。”</p>
]]></description>
    <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/dr-end-of-the-world.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>捕星者</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/star-catcher.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>捕星者</h1>
    发布于 2022-05-13
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<h2 id="吧台">吧台</h2>
<p>“马提尼，乔，来一杯马提尼。”</p>
<p>吧台里的乔倒了一杯啤酒，而非马提尼。正如他所料，列夫·加尔特没有任何抗议，他已经忘了自己点的是什么。在一旁坐下的哈珀·克拉克感激地点了点头。</p>
<p>这是他们今天晚上去的第三，不，也许是第四家酒吧了？眼前的列夫·加尔特。瘦削的脸庞、布满血丝的眼睛，只刮了一半的胡子——也许是被打断之后就忘记了。只差一头标志性的长发，就可以登上《纽约客》的嬉皮士专刊封面了。</p>
<p>“谢了，乔。”列夫说，几乎无法支起自己的脑袋，“哈珀，你知道吗？他们抓住了克劳斯。说他是共产党。”</p>
<p>“真的吗？”哈珀说，“我说怎么感觉好久没见他了。”</p>
<p>“没人知道他后来如何了，他好像搞了一些真的情报。”列夫压低了声音说。</p>
<p>就哈珀所知，克劳斯仍在西德受审。试图越境的时候被逮了个正着。为了自己的共产主义信仰，他向苏联输送了不少情报，关于原子弹的。这就是暂时还不能放他走的原因。但说来也有些好笑，这也是哈珀深更半夜时还得陪这个酒鬼同事泡吧的原因。中央情报局那边仍然无法确定这次清洗是否足够彻底。列夫和克劳斯是大学同学，况且他还留下了同情共产主义的记录。哈珀能理解他们的谨慎。只要他一个报告，列夫就会像克劳斯一样消失。不过哈珀并不认为面前这个醉得不成样子的家伙能算得上什么威胁。</p>
<p>“下一个就是我了。过不了多久他们就会找上门来！他们会抓住我的，把我带走！就像上次一样。”列夫一口把剩下的啤酒干了，“再来一杯。今天怎么这么吵。”</p>
<p>哈珀也注意到了，似乎是酒吧的角落里新添了一台街机。围着街机的年轻人，全部的注意力都在集中屏幕上，不时发出几声欢呼。透过他们，隐约可以看到屏幕上变换的荧光。那是台不知道是从哪淘来的二手街机，连音效都有点走样了。</p>
<p>“先是点唱机，接着是电视，现在又来了个游戏机。”列夫说，“难道现代人都得听着交响乐喝酒吗？”</p>
<p>“那也得是现代机器的交响乐，”哈珀说，“你打算怎么办？”</p>
<p>“只能听着呗。”</p>
<p>“不，我是说，”哈珀不动声色地观察着列夫，“共产党的事情。”</p>
<p>“哦，那个呀，”列夫打了个嗝，“告诉你个事情——你知道吗，他们抓住了克劳斯。”</p>
<p>这家伙真是没救了。一杯半啤酒之后，他终于醉倒在吧台上了。</p>
<p>凌晨两点，酒吧已经空空如也了。哈珀放下了手里的书，叫醒了列夫。</p>
<p>“我们该回去了。”哈珀说。</p>
<p>“我无处可回。”</p>
<p>“你需要洗个冷水澡。”</p>
<p>“不，我真正需要的东西，是抓住一颗星星。”他的语气中没有半点开玩笑的意思。</p>
<p>寂静从来没有像现在这样令哈珀感到不适。他有一种奇怪的感觉，尽管这个人才刚刚睡醒，正说着些不着边际的话，但他却比任何人都更加清醒。一个人可以既清醒又疯狂，不，也许是因为清醒，所以才疯狂；又或者，是因为疯狂，所以才清醒？</p>
<p>整间屋中只剩下吧台的射灯还在亮着。角落里的街机屏幕上，游戏的标题仍然在不断闪烁。</p>
<p>“《捕星者》……”列夫默念道。</p>
<p>叮铃，硬币滚落，八比特合成乐响起。一个头戴睡帽的精灵，一手拿着捕虫网，另一手拿着袋子。从森林跃上夜空。游戏就这样开始了。每关有一颗星星。只要操纵精灵，飞到星星旁边，按下按钮就算过关。第一关的星星是静止的。第二关则是直线飞行。列夫很轻松地完成了，精灵的袋子看起来像是鼓了点，不知是否是错觉。</p>
<p>第三关之后，星星的轨迹变得如同梵高画中一样，从一个漩涡转向另一个漩涡。速度也越来越快。列夫不由得更加用力地握住了摇杆。</p>
<p>在第十关之后，星星出现了拖动的轨迹。哈珀思考了一会，才意识到那是屏幕的荧光粉残留的辉光。画面的刷新超过了荧光屏的额定频率，真是聪明的设计。</p>
<p>叮铃、叮铃。每次失败后，列夫都得投下硬币继续。随着难度的增加，投币也越来越频繁。哈珀还从来没见过列夫如此认真过。</p>
<p>在第十七关时，列夫已经到极限了。几次续关后，列夫才发现，身上的二十五美分硬币已经投完了。</p>
<p>“快，哈珀，借我点硬币。”</p>
<p>哈珀赶紧从兜里摸出几枚，递了过去。但最终证明，再多的重来机会也只是徒劳。精灵放下了捕虫网，袋子打开，星星又散布在夜空当中。精灵坠回森林。游戏结束。画面上出现了成绩“075”，以及三个空格。一行文字在上面不断闪烁：“请输入你的名字”。</p>
<p>“第一次玩成这样，已经算挺不错了。”哈珀说。这是发自心底的称赞，尽管他不懂列夫这是在干什么。</p>
<p>“我需要抓住星星。”列夫说。他在屏幕上选出了“LEV”三个字母。排行榜显示，他是前20名高分中的第13名。</p>
<p>“当然了，”哈珀说，“但你知道这类游戏机，设计出来就不是为了让人通关的。越往后越难，好让你多投两个硬币。我看今晚的收获就不少。”</p>
<p>“我需要抓住一颗星星，苏联的间谍卫星。只需要一颗。”列夫说，“苏联人击落了一架U-2侦察机，就击溃了整个美利坚高空侦察体系。我只需要一颗间谍卫星，就能买到通往自由的门票。”</p>
<p>“你不会还没放弃你那个计划吧，”哈珀说，“根本不可能有人能有那种反应速度。”</p>
<p>列夫没有回答，他只是注视着游戏机的屏幕。跳动的数字显示，再有15、14、13秒，排行榜的画面就将结束，让一切回到开始。</p>
<p>“第3名：JSF，120分。”</p>
<p>紧张的集中力消失了之后，宿醉的头痛开始冲了进来。哈珀进行了一次深呼吸，空气已经有些寒冷。</p>
<p>“第2名：XXX，155分。”</p>
<p>目光扫过最后一行的时候，哈珀一瞬间理解了列夫。他永远不会想到，自己能从一个酒吧的劣质荧光屏上，看到星空中蕴藏的恐惧与希望。</p>
<p>“第1名：MRD，999分。”</p>
<h2 id="地下室">地下室</h2>
<p>比赛结束了，地下室里却没有任何掌声。</p>
<p>后排逐渐有些低声交谈，几位教授已经愤然离席。丹尼尔冲上前去，疯了一般翻看纸带。直到坐在主席台的艾琳娜·罗宾森主任发话：“够了，丹尼。难道你看不出来已经结束了吗？”</p>
<p>前排的罗德·斯提尔上将起身，戴上了军帽，“今天就到这里，期待诸位进一步的表现。”之后便在几位军官的陪同下离开了。紧随其后的是中情局那几个穿西装的。</p>
<p>艾琳娜环视了一下剩下的寥寥数人，目光停留在列夫·加尔特身上，打开了话筒，“今天的实验结束了。详细的结果会在进一步分析之后公布。但我想，每个人都看到了，列夫·加尔特先生提出的B方案具有明显的优势。这一结果极具启发性。科罗娜计划一向以非载人卫星研发为主。但特殊的任务需要特殊的解决方案。恐怕这次，一直以来指导我们的经验将不再适用。我宣布，由我领导的A方案研发全面暂停，人员与设备移交B方案工作组。请各位接下来全力支持新方案的推进。感谢各位一段时间以来的辛苦付出。希望在更换方向后，大家能以相同的热情攻克难关。丹尼尔，从今天开始，你来担任列夫的助手。”</p>
<p>丹尼尔丢下纸带，涨红了脸，“什么？我不信他妈的什么特异功能。再给我两个月，不，两周……”</p>
<p>记录员停下了手中的笔。主席台上的艾琳娜则一言不发。</p>
<p>直到这时，哈珀才感受到，比赛的确结束了。列夫胜利了，出乎所有人的意料。这是注定被诅咒的胜利。没有任何掌声，但他也不需要。丹尼尔那运动员一般的魁梧身材在愤怒下颤抖不已。他的上司，不，前上司，艾琳娜·罗宾森主任，却坦然接受了失败。她引人注目的红发下却有一颗冷静的头脑。一如既往的面无表情，但哈珀怀疑她正在策划着什么。</p>
<p>记录员签好字，合上了笔记本，咔哒一声关闭了录音机。</p>
<p>“呃，嗨？”一位身穿皱皱巴巴西装的中年男人敲了敲半开的门。他拿帽子的手已经干枯，厚重的镜片下是一双疲倦的眼睛，“抱歉迟到了，直到散场卫兵才肯放我进来。没错过什么吧？”</p>
<p>“你错过了迄今为止最精彩的部分，查普曼教授，”艾琳娜说，“但相较于接下来的工作，今天只是最无聊的部分。”</p>
<p>“艾里，好久不见，”查普曼教授说，“最近学校里的实验室基本都被军方的项目挖空了，什么课题都申不下来。前几天宣讲会上，我听说了这个发现者项目，资助充足。可惜宣讲员连时间、地点都讲不清楚，连个像样的策划书都拿不出来。”弗朗兹·查普曼摇了摇头，仿佛在说，“现在的年轻人啊……”</p>
<p>艾琳娜哑然失笑，“亲爱的弗朗兹，那只是军事项目的另一种说法。”</p>
<p>“军事项目？可是……”查普曼教授摘下眼镜，揉了揉双眼，叹了口气，“这倒是解释了门口的士兵。”</p>
<p>“欢迎来到‘发现者’计划，或者说，科罗娜计划。”艾琳娜说，“电话就不用想了，现在就给查普曼夫人写封信吧，但请记住一切通讯都会经军方审查。对了，希望你带了牙刷。”</p>
<p>“牙刷？今晚可是我们的周年纪念，我连餐厅都订好了！至少再给我一天……好吧，要待多久？”</p>
<p>“难说。不过你可以申请休假，两星期批一天。”艾琳娜点起了一支烟，“这位是列夫·加尔特，新任的项目主任，他旁边的是哈珀·克拉克，电子工程师。那边站着的是丹尼尔·威弗尔，计算机工程师。各位，你们的新同事是加州理工的天体物理学家，弗朗兹·查普曼教授。丹尼、哈珀，为何不带查普曼教授四处熟悉熟悉？我和列夫要安排一下交接的事情。”</p>
<p>“我得先去机房一趟。”列夫说。</p>
<p>“哦对，机房，”艾琳娜说，“当然。”</p>
<p>“这边请，教授。”丹尼尔终于开口了。</p>
<p>弗朗兹流露出难以掩饰的失望，但还是和几人握手，算是正式加入了这个团队。</p>
<p>列夫接了一杯水，便消失在机房厚重的铁门后。</p>
<p>“‘发现者’是我们对外的幌子。不过严格来说并非谎言，”丹尼尔带教授穿过走廊，每个转角都有士兵向他们行礼，“只不过我们的发现不是科学规律，而是捷克斯洛伐克的军事部署、黑海的舰队，以及古巴的导弹。侦察卫星升空，拍完一胶卷的照片，再扔回地面。分析组找出有用的情报，第二天就会出现在总统的办公桌上。这就是科罗娜计划。我们是总统的眼睛，是自由世界的眼睛，是全知之眼。没有我们，自由只会在黑暗中死亡。我们同上帝一起，以仁慈的目光注视一切，管理一切。”</p>
<p>“但我既不懂卫星，也不懂火箭。”弗朗兹看了看地图室里一排排的绘图台，“更不懂照相。”</p>
<p>“通常来讲是我们只负责卫星的建造和回收。但这次拜列夫所赐，一切都得自己来。”哈珀补充道。</p>
<p>“这次要做的是什么？”</p>
<p>“捕捉卫星。”哈珀回答。</p>
<p>“捕捉……卫星？”弗朗兹喃喃地说，“怎么可能？简直像是用子弹去射击子弹。首先发现卫星就极其困难，还要在恰当的时间让轨道交汇……最终再入的时候……”</p>
<p>“这将是一项前无古人的成就。”丹尼尔来了精神，“艾琳娜·罗宾森主任的天才想法，再加上ARPA的技术储备和资金。我们的方法已经研究了很久，如此接近成功，却在今天被全盘否定。一切怪列夫那个康米从中捣鬼。”</p>
<p>“康米？你说列夫是共产主义者？那他怎么会在……”弗朗兹·查普曼教授向四周瞄了一眼，压低了声音，“怎么会在军方的项目里？”</p>
<p>“有人检举他是个康米，于是他就被从大学里踢了出来。虽然没有找到证据，但我了解这种人。”丹尼尔说，“军方认为浪费才华太过可惜，而且哪都不如军事项目的监视严格。是的，他被软禁在这里。但他本应该待在监狱。军方被他的花言巧语迷惑，以为自己技高一筹，能驾驭得了这个该死的间谍。但这样的狂妄自大最终只会招致毁灭。今天就是最好的证明。”</p>
<p>“他不是你的领导吗？也许还会是我的领导。”</p>
<p>“我的上司，可能吧。但我绝对不接受他的领导。”丹尼尔眉头紧锁，“艾琳娜派我去他身边工作，一定是要让我监视他。查普曼教授，不要听信他的诡计，否则就是背叛自由世界，让共产阴谋得逞。”</p>
<p>“呃……当然，”弗朗兹说，“在政治话题上，我其实没什么观点。”</p>
<p>“随你怎么说，”丹尼尔说，“重要的是爱国之心。”</p>
<p>弗朗兹觉得自己似乎在哪个征兵广告里听过这句，但一时又想不起来。</p>
<p>“他被升为项目主任，但你却说他会毁了一切。”弗朗兹说，“他到底做了什么？”</p>
<p>他们已经回到了最初的房间，哈珀打开了那扇厚重的铁门，它通向机房的控制室，“列夫·加尔特做成了这个。”</p>
<p>“你是说，他开发了一个捕捉卫星的运算系统？”</p>
<p>“运算系统？”丹尼尔发出几声干笑，“不，如果是开发运算系统，他永远也无法击败艾琳娜。列夫唯一做到的，就是捡到了她。”</p>
<p>控制室很窄。一个巨幅的单向玻璃占据了整面墙壁。透过玻璃，机房内一览无余。几个巨大的机柜呈半辐射状摆放。弗朗兹拿起了一个监听耳机。纸筒转动的咔哒声，电子器件的嗡鸣声，以及监听线路本身的白噪声，让弗朗兹觉得四周安静异常。无数二极管组成了一张不断闪烁的网。房间正中是一个操作台，列夫站在旁边。一位少女伏案而坐，似乎已经睡着了。</p>
<p>“米兰达·西莱斯特……这个黑鬼婊子。”丹尼尔低声骂道，“简直是整个项目的耻辱。”</p>
<p>弗朗兹尚需时间来参透眼前景象与遥不可及的卫星间的联系。但他注意到了列夫的目光。它给弗朗兹带来一种温暖的感觉，仿佛此时此刻才刚刚理解了“柔和”的含义。万事万物都在以光速远离。星空的湖泊中，地球缓缓下沉。繁杂与敌意，从角落里淡出，不再有任何干扰，眼前所见便成了世界的全部。</p>
<p>他想要拥抱一切。</p>
<h2 id="腐蚀">腐蚀</h2>
<p>一阵颤抖之后，罗德倒在了床上。</p>
<p>弗吉尼亚的午后阳光透过窗帘斜射在屋中。街上反战游行的队伍变得零落起来。罗德·斯提尔将军点起了一根烟。艾琳娜·罗宾森主任却已经开始穿衣服了。做爱，没有问题，但她却无法忍受男人的凝视。脱离了性爱的目光，让她感觉自己比裸体更加暴露。去ARPA汇报，在途中与罗德偷情，两件事的差别，艾琳娜都快忘记了。也许正是因此她才一直没有结婚。什么东西成了例行公事都会变得索然无味。不过话说回来，没有人去背叛，还算得上是偷情吗？</p>
<p>“我越来越搞不明白了。”罗德说，“什么都是。”</p>
<p>“又来了，”艾琳娜把将军的军帽捡起来，挂在衣架上。</p>
<p>“小时候帮母亲打点花园时，我就知道，要先戴上手套。活干完了，手套脏了，手还可以保持干净。只要摘下手套，扔到垃圾箱里，手就好像从来没有脏过一样。需要的时候，手套要和手行动一致。但永远别把自己当成手，一旦不再需要，手套也就可以丢掉了。参军的那一刻，我就做好了当手套的准备。从柏林到朝鲜，再到越南，我们做的是没有人愿意做的事情，连听都要假装听不到。但如果不是我们，谁又能干干净净的呢？我有过五次秘密受勋，结束后，勋章都被收回去了。他们私下里叫我‘无星上将’。但我从来没有抱怨过，因为我知道自己想要的是什么，而我也得到了。</p>
<p>“后来有些事情被记者捅了出来，没人想让此等肮脏沾在自己手上，必须得有人顶在前面。于是手便开始谴责手套。连摘掉手套的动作，都得靠另一只手套完成。57年，我退役了。那年秋天，苏联发射了世界上第一颗人造卫星。我的小儿子尼克回家时，连扑上前去迎接的小狗都没管，径直走到我面前，压抑住颤抖问道，‘我们还安全吗？’Sputnik，人造卫星，是他学会的第一个俄语单词。整个五十年代，每个人都在畅想美好的太空时代。但将它们带入现实的却是俄国人，除了恐惧之外，没有人知道该如何反应。</p>
<p>“原定的烤肉聚会取消了，我们几家人在草坪支起了天文望远镜和短波无线电台，按新闻中的指示设置好了一切。第一次观测失败了，下一次飞越还要一个半小时。除了在沉默与黑暗中等待，我们什么都做不了。夜里11点时，邻居的小孩已经回去睡觉了。尼克却一直守在那里，一言不发。最终，那个不祥的‘嘀……嘀……’声出现了。虽然最终也没在望远镜中看到，但每个人都知道，Sputnik不是政治宣传的臆造，而是真的，和身边的桌子一样真实。一个共产主义幽灵，在那个本应由上帝占据的位置安坐，机械而单调地传播着新时代的福音。从‘嘀嘀’声中，我听见了生活方式逝去的丧钟，还有红军整齐的步伐，从莫斯科红场，一直到林肯纪念堂。</p>
<p>“我被叫了回去。一周后，专家小组得出结论，卫星既不是监视器，也不是新型核武器。民众得到了安抚。但我们没说的是，将卫星送上轨道的火箭，完全也可以把核弹头送到合众国本土。我们一直以来仰仗的大洋防御纵深将变得毫无用处。自此之后，一切战争都成了全球战争，一切战争都成了思想战争。自由世界面临着威胁，年轻一代却背叛了我们。英雄成了他们口中的罪人，堕落的习俗反而受到追捧。他们沉迷叛逆，不思进取，破坏团结，散布怀疑。我们在月球上赢得胜利，却守不住本土的街头。从前的敌人是铜墙铁壁，虽然难以攻克，但仍触手可及。现在的敌人却是酸雨，连绵不绝地飘落，直到把我们所珍视的一切都腐蚀殆尽才肯善罢甘休，而你却无能为力。”</p>
<p>罗德捻灭了烟头，似乎想同时捻灭窗外的游行。然而午饭时间已过，学生的队伍又熙熙攘攘起来。玻璃和窗帘也无法挡住口号。艾琳娜已经穿好了衣服，饶有兴趣地端详着眼床上的裸体男人。一位将军，此时却像婴儿一样，毫无防备。罗德没有注意到她，或许是因为劳累，他已经闭上了双眼。不知是在沉思，还是已经睡着了。</p>
<p>按计划，今晚六点要把材料提前交给秘书，明早十点开始汇报。整个计划从无人航天换成了载人航天，要说服那些老家伙可不太容易。晚饭之前还有点时间。加入游行的队伍如何？艾琳娜被自己的想法吓了一跳。她毫不怀疑自己的一举一动都受到了监视。她在游行队伍中出现的照片，明早汇报前就会出现在忠诚委员会，安全委员会，或者不管现在叫什么的委员会的桌子上。她将被停职，甚至送上军事法庭，进行闭门审讯。加入游行？这太疯狂了，年轻时的她也许会考虑，但现在已经太晚了。</p>
<p>“只是，”艾琳娜涂好了口红，注视着镜中的自己，“那难道不会很好玩吗？”</p>
<h2 id="显像管">显像管</h2>
<p>“的确如此，”列夫说，“他们管这个叫分时系统。”下班前，列夫愿意端着一杯咖啡四处转转。按规定，不同部门的职员不能彼此交谈。刚升任主任的列夫却喜欢抓住一切机会来实践他的新特权。</p>
<p>哈珀·克拉克又检查了一遍卡片，上面是计算机小组今天的工作成果。确认无误后，装到了文件袋中。“有了那个分时系统，就不需要我来管这些程序卡片了。还有系统管理员也得失业。最后一切都靠程序来管理，到时候你我都会变得多余。”</p>
<p>“哈珀，我不知道自己会怎样。但你绝对不会失业。你设计的电路无人能及，也无机器能及。整理卡片本来也是兼职，他们该招个秘书的。保密工作为省事儿提供了最好的借口。我估计世界上最后一个实装分时系统的地方就是我们这里。拿存储介质换成磁带这事来说，都提了多长时间了，现在往袋子里装的还是卡片。如果不是塞不下，他们肯定宁可把整个机房都发射上去，也不愿买台新的集成电路计算机。人可以一个下午就学会分时系统，让整个官僚机构转变，却比修理机器还难。这些人脑袋里明明没有卡片，却比齿轮还要刻板。”</p>
<p>“多亏了这份刻板，我才能给餐桌添上一瓶红酒。敬刻板！”哈珀做出了祝酒的样子。</p>
<p>“敬刻板！”列夫举了举手中的咖啡杯，“时间差不多了，我得去吃点什么。明天见。”</p>
<p>“明天见。”哈珀目送列夫离开了办公室。这位新主任最终也没有注意到，已经过了平日下班的时间，大多数人却仍留在原位。这是一个可能毁掉他整个人生的错误。哈珀不愿看到这样，但上面的命令已经下达了，他也只能遵守。人们或许以为情报部门的决定应该是在最充分的信息下做出的了。但进入情报界后，没用几年哈珀就发现，层级式的机构就是层级式的机构。情报只是装饰的棉絮，撑起这座宫殿的立柱，除了权力与控制之外，别无他物。</p>
<p>门口的士兵离开了，这标志着今天的特别实验正式开始。如何在情报部门中保守秘密，如何发现谜底背后的谜底？哈珀把最后一套卡片袋装到抽屉里，锁好。从另一个抽屉中，拿出了接下来要用到的程序。这次程序调度需要细致入微的察言观色，哈珀高度怀疑传说中的分时系统能否胜任。</p>
<p>士兵押来了米兰达·西莱斯特。列夫的王牌，传说中的天才少女。她在载人部门进行了一天的失重和仪器操作训练，此时在士兵的押解下，眼中充满了惊慌与不解。如同黑夜中被车灯照射而定住的小鹿，丝毫不知道自己要面对的是什么。</p>
<p>丹尼尔·威弗尔最后现身，士兵在他身后锁上了大门。如果过一会列夫察觉到米兰达不见了，回来找她的话，迎接他的将是枪口。丹尼尔的嘴边挂着微笑，也许是在想大人物总是最后出现。他清了清喉咙，“感谢大家的参与。半年以来，我们都在为艾琳娜主任捕捉卫星的计划努力。结果不知从哪来了个江湖骗子，列夫·加尔特，声称一个从路边捡来的杂种可以比我们最尖端的科技还强。没错，他们的确在上个月的比赛中取胜。但正当我想复核结果时，无论是数据，还是评测程序，全都不翼而飞了。我想在场的各位都对艾琳娜主任的技术功底有绝对的信心，这个可疑的迹象，让上次比赛的结果效力全无。只有一次独立的实验，才能回答每个人心中的疑问。因此，今日的实验程序，全部由另外的团队编写。我们不仅将重复之前的比赛，还要得到各种条件下的结果。只有这样，才能一举戳破列夫·加尔特的无耻谎言。我们将重夺理智之声，让书呆子漫画中的幻想再无立足之地。”</p>
<p>如果有人告诉哈珀，丹尼尔每天早上都对着镜子练写好的演讲的话，哈珀会全心全意地相信。表演型人格，毫无疑问。丹尼尔从哈珀手里接过程序卡片，指示士兵，带着米兰达进入了机房。办公室里的人也都按部就班地准备开始工作。如何在情报部门中保守秘密？谜底就是，参与的人足够多时，就可以做到。没有几个人真心实意地相信列夫。他没有任何资历，还受到过犯罪指控。更重要的是，假如放任这个外行胡作非为，那自己的专业尊严又该安放何处？丹尼尔的策划能一呼百应，也在意料之中。没有人看不出，只有受到了上层的支持，丹尼尔才能指挥士兵。</p>
<p>哈珀来到的机房的监视室中。机房内部的监听线路连到了功放上，里面交谈声通过音箱播放，清晰到有一种不真实的临境感。三台计算机在嗡鸣声中完成了加电和自检。</p>
<p>“A组测试开始。”丹尼尔的话简单得如同一条机器指令。</p>
<p>首先启动的是物理模拟器。宇宙，一个无限大的欧几里得空间；地球，一个完美球体；万有引力定律，一行简洁的公式。如同向柏拉图理型世界的一瞥，一切都那么和谐完美。当然，现实的复杂性总会趁虚而入。相对论修正项、天体引力修正项、大气阻力修正项，每一次修正，都把这个虚拟世界拖入现实的温热泥潭中。既令人熟悉，又令人厌恶。</p>
<p>接下来，苏联卫星模拟程序登上舞台。这个红色幽灵，与它所处的理性主义世界格格不入，是纯粹的经验主义造物。多年来观察、追踪与失败的抓捕尝试，为科罗纳计划留下了大量的数据。它不愿吐露自己的秘密，能做的只有观察和猜测。正如大洋彼岸的红色帝国一样，即使整个领土在胶卷上一览无余，哈珀还是觉得它很陌生。宣传部门的望远镜中，看不到一个苏联人。他们全都被抽象成了一个个莱布尼茨单子，构成了名为苏联的坚固实体。哈珀不由得想象，自己在苏联的望远镜中，是否也同样被淹没在群体中。如果两个人可以直视彼此的话，是否会发现共同点远多于仇恨的理由？他听说过，演讲、条约、军事部署、经济援助，全都是特殊的外交语言，科罗娜计划能做到的只是提供词汇。而现在，我们要破解的是苏联卫星的神秘语言。无论抓钩提出什么样的问题，它总是以灵活的运动回避。</p>
<p>第一场比赛的选手是艾琳娜主任的反馈控制程序。这里没有太空的寒冷，没有火箭引擎的炽焰，没有气体推进器的白雾，没有金属碰撞时产生的火花。红灯闪了一下，一次交锋便已经在瞬息间完成。纸带进位8英寸，印出了一张标满数据的轨迹图。那场从未发生的战斗，以这样的方式留下了属于自己的痕迹，经过分析员雪茄的烟熏火燎后，最终将化为下次迭代中的参数改进。</p>
<p>每个人都在静静等待着结果，除了米兰达。她在四下寻找列夫·加尔特，而列夫毫无疑问也在寻找她。哈珀几乎没有见到过两人分开。如果丹尼尔成功的话，也许今天就是他们最后一次见面了。</p>
<p>“咔”，切纸机铡刀落下，实验告一段落。丹尼尔抓来纸带，扫了一眼。看来很满意，他朗读起了数据，仿佛是在宣判列夫与米兰达的死刑。有提升，哈珀承认，但并不意味着他们没有趁着这段时间改进。提升落在了自然改进所能达到的限界内，也就意味着评价系统可能没有出问题。一个不祥的预兆，丹尼尔有意无意地选择了忽视。</p>
<p>“该你了。”丹尼尔转向米兰达。他取出一个黑色手提箱，放在桌上，小心翼翼地打开。隔热层的塑料板上严丝合缝地嵌入了六支安瓿，还有一个特制的步进注射器。注射器像是一个臃肿的手表一样，表盘的位置是一个机械转盘，上面有六个注射剂插口。和普通医疗仪器不同的是，它的侧面还有一个RS-232串行接口，可以与电脑连上，由程序来控制注射。丹尼尔小心地取出注射器，把安瓿一个个地打开、装上。不用说，丹尼尔很享受这一过程。插满了安瓿的注射器如同皇冠一样。丹尼尔抓住了米兰达的胳膊，对照着上面画好了的标线，擦了擦碘酒，就把注射器套了上去。米兰达未有任何反应，只是避开了丹尼尔的目光。接通数据线时，米兰达被注射器的针头刺得皱了一下眉。</p>
<p>这里也许是全国唯一能合法持有“纽克”的地方了。列夫·加尔特声称，这种街头流行的毒品，可以把米兰达的反应速度提升到难以想象的地步，从而让她可以比反馈控制系统更准确地捕捉卫星。虽然哈珀也一同目睹过米兰达的惊人表现，但在高速的卫星捕捉当中，任何微小的失误都将导致彻底失败。即使是哈珀，也无法确定它是否能承担得起整个项目的负担。列夫和米兰达不得不一次又一次用实验来证明自己。直到连项目主任艾琳娜都甘拜下风。但他们离最后的胜利还有一步之遥。一切都将取决于接下来的十分钟的结果。</p>
<p>一位卫兵走上前来，低声地向哈珀汇报，列夫曾尝试闯入，已经被控制住带走了。米兰达再无任何救援可以指望。</p>
<p>“下面进行B组实验，”丹尼尔宣布。</p>
<p>控制台的指示灯亮起。米兰达手腕上的注射器发出了嘀的一声，一支纽克被缓缓推入，完成后，转盘咔哒一声转动一格，如同左轮手枪一样。米兰达将双手放在控制杆上。显示屏上的图形开始变换，开始时杂乱无章，模式逐渐浮现出来，这是辅助稳定器在起效果。虽然听过一次介绍，哈珀还是一直都没搞明白，屏幕上四处跳动的三角、圆圈和正方形中，到底哪个是卫星，哪个是抓钩。也许它们都是，也许哪个也不是。这是一种只有米兰达和列夫才能读懂的语言。不，也许他们自己也不懂，只是不知为何可以与机器流畅地交谈，如同依靠父母的谈话掌握一门语言的婴儿一样。几分钟眼花缭乱的变换后，纸带开始转动，这说明实验已经完成了。</p>
<p>“勉强命中，再入失败，”丹尼尔拿起纸带读到，“反馈控制程序的结果中，有百分之七十都比这个结果要好。你输了。”</p>
<p>这次胜利有些勉强，而且米兰达还经过了一天的失重适应训练，晕眩和劳累都可能影响发挥。哈珀不得不怀疑，这是否是丹尼尔的有意安排。米兰达沉默不语。但不管怎么说，一切都结束了。机器可以通过累积数据不断进步，超过人类只是迟早的事情。哈珀起身系上了西装纽扣，办公室里的人也都开始收拾东西了。</p>
<p>丹尼尔却又打开了话筒，“接下来进行B组实验第二阶段。”所有目光都集中在他的身上。第二阶段？哈珀并不记得有这样的计划。</p>
<p>“上次实验的主要缺陷在于，控制的条件太少了，以至于数据不够全面。”丹尼尔说，“这次的实验安排将一次把所有的设置条件都尝试一遍。”</p>
<p>控制台的指示灯一闪，米兰达的注射器又发出了嘀的一声，又一支纽克注射了进去。米兰达已经有些恍惚了，一手扶着显示器才没有倒下。丹尼尔的目的不止于证明列夫的方法无效，哈珀这才意识到，他想要彻底断绝他们回击的可能。</p>
<p>显示屏上的图形开始了变换，不同于上次的是，它们如同失控一般高速地从屏幕一端飞出，又从另一端进入，如同从一个疯狂的旋转木马向外看到的风景。接下来是震颤，整个屏幕中的每一个图形都开始了疯狂的抖动，米兰达吐了出来。</p>
<p>纸带缓缓了打印出了结果。丹尼尔一把扯下，“差于百分之九十六的结果。”哈珀注意到了他上扬的嘴角。</p>
<p>“接下来进行B组实验第三阶段。”丹尼尔说。办公室中传来了小声地交谈声。自此以上的实验数据已经没有任何意义了。丹尼尔这是要做什么？哈珀一下站了起来，对着机房的话筒喊道，“实验中止，丹尼尔，听到了吗，快他妈回答！”</p>
<p>要么是线路被切断了，要么就是丹尼尔在故意无视自己。哈珀冲向机房的铁门，它已经被牢牢锁住。“备用钥匙，快！”哈珀说，有人开始在抽屉中慌乱地翻找。</p>
<p>嘀的一声，第三支纽克注射到了米兰达体内。她从座位上摔落在地。显示屏仅仅闪了几下，纸带就开始转动了，这次短暂的实验不到一秒就结束了。“坠毁，差于百分之百的实验结果。”丹尼尔大笑着说道，“现在进行B组实验第四阶段。”</p>
<p>哈珀一把夺过备用钥匙，解锁了铁门，三个连杆顺次打开。哈珀冲入机房，两名士兵紧跟其后。</p>
<p>迎接他们的是一个接一个的“嘀”声。进到里面时，注射器的六只安瓿已经全空了。</p>
<p>“够了，丹尼尔，”哈珀说，“你已经得到你要的了。”</p>
<p>丹尼尔从腰间抽出了一把手枪，打开了保险，瞄向了地上的米兰达。士兵也紧张地举起了枪，但却不知如何是好。</p>
<p>“列夫，你完了。”丹尼尔低声说道，一声枪响。</p>
<p>哈珀感到肾上腺素的喷涌，但却被眼前的景象惊呆了。四处飞溅的不是鲜血，而是碎玻璃。米兰达侧身躲开了如此近距离的一枪，子弹打碎了她手臂上的安瓿。米兰达正以惊人的速度起身。错愕的丹尼尔急忙调转枪口瞄准，又开了一枪。米兰达再次闪开，桌上的显像管被击碎了。她如同野兽一样冲向了丹尼尔，撞开了持枪的双手，一把抓向他的眼睛。丹尼尔发出了一声惨叫，丢下了手枪，狂乱地挥舞着拳头，但都被米兰达灵巧地躲开了。她扼住了丹尼尔的喉咙。丹尼尔拼命想扯掉，但却无法做到，最终几近昏迷。</p>
<p>哈珀把地上的枪踢走。士兵费尽全力分开了两个人。丹尼尔重重地倒在了地上，米兰达则进入了一种惊厥的抽搐当中。</p>
<p>“查理、史蒂文，把他们送到医务室去。哦对，把丹尼尔拷上。”哈珀说。整个办公室的目光透过机房的厚重玻璃集中到他的身上，他叹了口气，打开了话筒，“感谢各位的辛苦付出。今天的实验就到这里，早点回去吧。”</p>
<p>如何发现谜底背后的谜底？丹尼尔被规划好的“擅自”行动，对上面是个稳赚不赔的买卖。它一定会在艾琳娜和那个无星混蛋去国防部出差时发生。如果成了，列夫出局；如果砸了，只需要弃卒保车。出差是个完美的借口，丹尼尔伪造命令，私自指导了一次“不完全符合长久以来项目人员恪守的准则的计划外实验活动”，哈珀几乎已经能看到整个报告将被如何填塞出来，他对自己的熟练感到鄙夷，“尽管领导层负有疏于监督的责任，经过充分的研究调查，委员会仍然决定……”</p>
<p>但是米兰达，她的反应速度。列夫并没有说谎。不，不可能是临场反应，这已经超过了生理所允许的极限。那是一种更可怕的能力。她通过某种方式观察并完全掌握了丹尼尔的动作模式，从而准确预测了丹尼尔的射击方向，并提前做出了闪避。连丹尼尔下意识的调整也被考虑进来。如同被钳制在了一条轨道上一样，丹尼尔被一个连自己都不知道的预言而诅咒了。未经过任何格斗训练，仅凭本能的横冲直撞，米兰达·西莱斯特击倒了丹尼尔·威弗尔，从他手中逃脱了，战胜了他，也摧毁了他。如果说之前的表现还让哈珀有所保留的话，他知道，现在的自己已经对列夫与米兰达深信不疑了。</p>
<p>列夫赶到时，已经是深夜了。办公室空无一人，只有哈珀坐在机房的桌子上，点着一根烟。烟雾在仅有的日光灯那锥筒状的明亮空间中徘徊一会，就消失在黑暗中了。列夫跑上前来。他的领带被扯开了，衬衫上也有裂口，脸上则是几块淤青。他急切的问询目光如同焊枪一样喷射出来。</p>
<p>“她没事，已经送到军方的医院了。”哈珀说，“我会安排你探视的。”</p>
<p>列夫松了一口气，“丹尼尔？”</p>
<p>“已经不用担心他了。”</p>
<p>“你不只是个兼职档案管理员的电子工程师。”</p>
<p>“我还有一份兼职。”</p>
<p>“中情局？”</p>
<p>“不是，但很接近，”哈珀尽力直视着列夫，“我很抱歉。”</p>
<p>列夫陷入了沉默。哈珀本来也没指望对方能轻易地原谅自己。一切都是一份差事，不是吗？被击碎的显像管间或跳出零星的火花。</p>
<p>一支烟抽完了，哈珀捻灭了烟头。机房本来是不能抽烟的地方，而且今天的操作员也忘记了切断电源。也许漫长的一天后，每个人都应该有个放松的机会。</p>
<p>“明天见，”哈珀说。列夫仍然没有任何回应。</p>
<p>哈珀拉下了机房的总闸。黑暗暂时蒙住了他的双眼。在他准备打开手电筒前的一瞬间，一个念头如闪电般击中了他。</p>
<p>第一支纽克会稍微提升反应速度，接下来的注射会起到相反的效果。度过这段平台后，反应速度会迎来飞跃式的提升。今天的事件表明，这一过程的临界点是第六支纽克。他清晰地记得，步进注射器的设计者，正是列夫本人。转盘注射剂插口的数量，不多不少，正好是六个。</p>
<h2 id="深海">深海</h2>
<p>列夫的怀抱如同一个帐篷一样，把一切都隔绝在外面，只留下一个熟悉而亲密的微型空间。米兰达·西莱斯特看了看列夫·加尔特熟睡的面庞，又透过舷窗望向外面。星空已经完全隐去了，天空一片灰色，如同没有信号的电视屏幕。船上的木板随水波摇晃，发出了吱呀的声音。米兰达闭上眼睛，她还没有准备好走进清冷的晨风之中。</p>
<p>这次训练，是上面为了掩饰过失安排的。不，他们根本没想掩饰，因为无须掩饰。只不过是自己差点被杀死了而已。</p>
<p>米兰达轻轻挪开了列夫的手臂，给自己倒了一杯水。走在甲板上，米兰达能感受到，海平面的边缘，弗罗里达的太阳正在逐渐聚积起热度。一切都和纽约的寒冷如此不同。一周的训练内容，只有模拟宇航服潜水。负责对接的水瓶座珊瑚礁实验室，连一个人都没派过来。他们只是提前在港口泊了一条船，甲板上堆着潜水装备。种种安排都好像是在说，“当我们在调整的时候，你们离远一点就行了。”名义上是宇航员训练，实际上却是假期，或者流放。不过列夫看起来却并不在意。</p>
<p>列夫需要她，她也需要列夫。但她不确定这种需要，是否是她想要的需要。自她从家里出来，已经过了七年；自列夫发现她，已经过了三年。再要不了多久，她受庇护的时间，就会超过流落街头的时间了。她仍然难以相信。冰块放进再热的水中也不会立刻融化，但她间或感受到喜悦的噼啪。但之后呢？无论成败，捕捉星星只有一次机会。虽然她不懂复杂的技术说明，但她能感觉出来——轮换的训练教官没有一个费力气向她做自我介绍。</p>
<p>“已经醒了？”列夫从船舱中走了出来。海风把军舰鸟的叫声带来，稍作停留，就又飞向了远方。</p>
<p>“还适应吗？”米兰达说，“壶里有新煮的咖啡。昨天剩下的三明治……”</p>
<p>列夫从背后抱住了她。她也只好停下来，感受着波浪的摇晃。</p>
<p>“对不起，”列夫低语道，“没能保护好你。”</p>
<p>“我没关系的。”</p>
<p>“你要做的是一件伟大的事情。不比任何一个受媒体追捧的军人航天员差。但不会有人知道你的名字。”</p>
<p>“我不需要让别人知道我的名字。”</p>
<p>“你要做的也是一件卑劣的事情。偷窃卫星，带回可能引发战争的情报，整个文明都将因此而毁灭。”</p>
<p>“我不想让那样的事情发生。”</p>
<p>“把一切的重担丢给你并不公平。卑劣的行为遭人唾弃，但最为卑劣的行为反而被人们奉为伟大。人们想要触及最崇高的梦想，但向星空伸出的双手，却沾满鲜血。更为可怕的是，人们对此一无所知。面对无处不在的矛盾，人们却泰然处之。每一次冷漠都为金字塔添上了一块砖石。而金字塔崩塌之日，他们就会尖叫着哭泣：‘是谁筑起了如此可怕的造物，又为何让此等苦痛降临在我的头上？’他们自始至终也没有发现，答案近在咫尺。和暴君最为相配的是儿童。杀死小动物，却并非出于任何原因；犯下罪过，但仍然保有无知的纯洁。”</p>
<p>列夫说的东西让米兰达有些害怕。“我们一起逃走吧。”米兰达转过身，“就用这条船……”。</p>
<p>“现在还不行。如果有人向你说，你必须毁灭我，才能继续存活下去。难道最公正的做法不是完成那个疯狂的愿望吗？每个人都挖空心思要达到‘互相确保毁灭’。难道最理智的做法不是从中获利吗？你向人们伸出双手，他们把你丢到街头。你为他们掘墓，他们却为你戴上桂冠。一点点同情是必要的，但在这个世界中，你只能带着同情，帮他们铺好自毁的道路，再接收他们的感谢。嘴角挂着嘲笑，眼中充满泪水。米兰达，这就是我们时代的标准像。”</p>
<p>“接下来该怎么办？”</p>
<p>“玩他们的游戏，为自己赢得奖励。我们将一起离开，把一切都抛在身后。”</p>
<p>米兰达并不知道那意味着什么。列夫注意到了她低垂的眼神，便继续说道，“向身后抛出的石头变成了人类，从此人们便历尽艰辛，来见证自己的起源。”</p>
<p>“那是什么意思？”</p>
<p>“我母亲从一本书上给我读过这句话。神话中，人们是由石头变成的。因此，我们总是能挺过磨练。”列夫望向了远方，晨曦已经褪去了梦幻的色彩，让位于单调的白日，“等一切都安顿下来之后，我也给你读这本书吧。”</p>
<p>读书的场景相比于乘船逃跑更加触手可及，米兰达因此也就安心下来了，有一些吧。</p>
<p>米兰达曾从技术员那里听说，她的任务凶险异常。为了保密，需要的人手根本无法满足，每个人都得身兼数职。团队几乎没有载人航天的经验。就连零件也得从之前被终止的项目中回收。对自己那难以置信的反应能力，米兰达不知道他们到底是庆幸，还是宁可没有。</p>
<p>“如果能捕捉到一颗星星的话……”她向天空伸出双手，阳光透过手掌，让它变得透明。</p>
<p>到了下午，米兰达已经完全适应了船上的生活。这是一艘破旧的改装渔船。不知是有意的，还是仅仅是巧合，船首还有一门鱼叉炮。尖叉上有斑驳的掉漆，露出锈蚀的痕迹。绳索也有些毛刺。几个月过后，她将使用一个类似的东西，只不过是在万米高空之上，只不过要捕捉的是一颗卫星。</p>
<p>列夫从驾驶室里出来，向她招手，“米兰达，我们已经到了。”</p>
<p>“哪里？”</p>
<p>“潜水训练的地方。”列夫指了指甲板上的潜水服，“完成了这个，剩下的一周就是休息了。”</p>
<p>“即使我们不做也不会有人发现的。”</p>
<p>“我当然知道，这是打发我们的东西。反正上了太空之后，你也不会出舱行走。”列夫说，“但你可以趁现在尝试一下潜水，就为了你自己。”</p>
<p>“我的确没潜过水。”</p>
<p>“来吧。但是，不愧是这么笨重的衣服，穿上去简直像个潜水艇。即使到了水下，也不会有什么感觉吧。”</p>
<p>潜水服大概是为了模拟宇航服，既厚重又巨大。它被一个小型吊索拉起来——也许原来是拖渔网的——四肢无力地耷拉下来，仿佛一个被送上了绞刑架的怪物。经过两人一个多小时的努力，米兰达终于置身在这个怪物之中了。在清洁剂的刺鼻气味下隐约可以闻到过去的使用者的味道，大概是个男人吧。</p>
<p>吊索将绳子缓缓放下。米兰达看着船升了上去，接着是水面，最后阳光也离开了她。透过潜水服的玻璃罩，她望向一片黑暗。头灯照亮了一个角落，而这个角落里填塞的还是黑暗。她想转一下头，但却发现，任何行动都十分吃力。不过也许这套设备很适合探索海洋。如果穿着轻盈的潜水服，大概只会给人留下一种可以控制的假象吧。每一次移动的艰难，都切实地提醒着她，海洋中潜在的巨大力量。但这阻力的来源真的是海洋吗？在太空又如何呢？即使四周已经没有任何障碍，穿着这套衣服，或者它模仿的宇航服，行动难道不也会同样不便吗？最终限制自己的，仍然是自己。</p>
<p>经过了一段时间，她不知道绳子是在继续下降，还是已经停下了。她努力抬起手臂，想看看手腕上的压力表。但低下头后，玻璃罩却被她的哈气弄模糊了。</p>
<p>训练的内容仅仅是在水下待半个小时。整个过程全由列夫·加尔特控制。她什么都不用做。她握紧了绳索——尽管完全没有必要，绳索已经被固定到了潜水服的挂钩上——但她试图再次确认，自己与列夫的微弱联系。</p>
<p>轻微拉力，下降的阶段应该已经完成了。四周十分安静——太过安静了。</p>
<p>一种似曾相识的感觉透过了潜水服，渗透进来。向所有方向无限延展的深海中，一个小虫，漂浮在那里，随着不可见的水流摇摆。它没有注意到水流、更没有注意到这双注视着它的眼睛。它是纯质的、无知的，正如它周围的海洋一样。它从自然中分离出来，还只是不久之前的事情，因此并没有离开太远。它就是原初的生命体。它的后代将遍布整个星球，甚至间或有几个到达了星球之外，如同海面上溅起的泡沫一样。但它并不在意这些。它只是它，它只是此地，它只是现在。米兰达却不同，她与自然分离得太久了，陌生的感觉已经在他们之间筑起了名为文明的高墙。这面墙就是她穿着的模拟宇航服，阻挡着自然的侵入。但如果真是如此的话，这段似是而非的记忆又是从哪里来的呢？难道不是这份记忆融入了海洋，又在此时出现，如同幽灵一样，环绕在她周围吗？</p>
<p>也许这面墙不是向外的，而是向内的。它的目的其实是阻挡每个人心中的记忆涌出。人们至少还记得自己起源时的形态，胎儿的成长过程，就是一个加速的进化过程。每个人在降生之前都进行了一次形态学上的洄游，自己却一无所知。那么或许这段记忆也被保留在了自己的体内。如同一片被遗忘的书签，在整理的时候掉了出来，才会发现它的存在。列夫向米兰达说过，人如同一台计算机一样，硬件就是我们的身体，软件则是我们的思想。如果真是如此的话，那么人在思想上出现洄游也不奇怪了。因为所有操作系统的开机过程，全要先加载一个更原始版本的自己，新的自己再从中诞生出来。这份被加速了的进化短剧，一如降生之前的胎儿成长一样。</p>
<p>就在自己的皮肤下，体液的盐分比例，难道不正是这古老的来源的证明么？于是她潜入体内的海洋，却触摸到了一个坚硬的壳。原生生命已经进化成了三叶虫。列车一旦启动，便只能加速了。硬甲保护了它，也限制了它。那是最原始的墙。它向四周延展出来，包裹住了米兰达。十二岁的她被同学锁在了清洁工的储物间里。她靠在那个见过无数次的小推车上，拖布的霉味只需要忍耐一会就闻不到了。也许妈妈今晚又没有回家。如果不知道家里发生了什么，又怎么会知道学校里发生了什么？夜晚的走廊十分安静，黑暗沿着门缝漫了进来。米兰达缩进了厚重的潜水服中。它将海水阻挡在外，提供着笨拙的保护。</p>
<p>时间到了。绳子将她拉起，也将她的思绪拉了回来。米兰达抬头望去。渔船在明亮的海面上投下了一个飘忽不定的影子，反而像是什么深海巨兽一样，而她正一点一点落入它的口中……</p>
<p>出水了。她听到了一声闷响。巨大的冲击力几乎把她震晕。麻木散去后，痛苦取而代之。一枚鱼叉穿过了潜水服的盔甲，刺入了她的胸口中。鱼叉的后面，系着那根粗绳，粗绳的另一端，是鱼叉炮台边的矮柱。海水灌了进来，她无法呼吸，意识也开始消散。</p>
<p>“但是为什么？”她用尽全力看向那座炮台。站在后面进行射击的人，是面无表情的自己。</p>
<p>米兰达这才发现自己已经回到了船上。她隐约记起，列夫说让她试试这个鱼叉炮台来着。</p>
<p>“差不多就是这种感觉。”一旁的列夫说道，“只不过到时候你用的‘鱼叉炮’没有后座力。”</p>
<p>米兰达和列夫一起把绳子拉了回来。她的手磨得有些痛。到了最后，鱼叉上的确一无所有。</p>
<p>列夫在甲板上收拾着潜水服，一遍喃喃自语，似乎在计划着接下来一周要做什么。米兰达拂过鱼叉炮，它还有些发烫，如果仔细闻一下的话，还能闻到残留的火药味。它们都在慢慢消失。但被鱼叉刺穿的痛苦、被淹没的恐惧，是如此真实，她相信自己永远也无法忘记，直到生命的尽头。但为什么会出现这个幻觉呢？是她在害怕什么，亦或是长期服用“纽克”的副作用？是谁想告诉她什么吗？是她自己吗？也许她潜意识中已经觉察到了什么，仿佛自然灾害到来前感到不安的小动物一样。到底是什么呢？</p>
<h2 id="列车">列车</h2>
<p>“请告诉我为什么？”列夫问，“我只想知道理由。”</p>
<p>一周的“假期”已经结束了，但列夫和米兰达却在要回去的时候，被困在了火车站。检票口关闭了，只剩下一个大妈在售票窗口后面，一言不发地翻看着一份报纸。列夫问了她几次，但她只是指了指玻璃上贴的通知，上面写着今明两日暂停售票，因为列车已经被军方征用了。</p>
<p>如果等到后天的话，两人就无法及时回去报到了。他们身上没有任何东西能证明他们其实也是军方的一部分，出发前情报局已经反复确认了这一点。</p>
<p>“我倒不怎么在意，”米兰达说，“能多休息几天不也挺好的。对了，为什么我们不租个车，或者坐飞机呢？”</p>
<p>“不，即使原来的计划做不到了，也不能擅自行动。不然会有被怀疑接触间谍的危险。”列夫说，“从进到科罗娜计划开始，我们便不再自由了。”</p>
<p>列夫也没有能立刻联系上负责人的方法。于是两人不得不离开火车站，列夫要从电话亭打给一个特定的交换中心，让接线员转达一串通信代码。米兰达看着他一个字一个字地念着那一长串的消息，仿佛橱窗里的电视上，听不清说着什么的节目主持人。他的目光一直停在那个随身带着的小记事本上。记事本的内页有些褶皱，似乎被水泡过——也许是酒。米兰达喜欢看到别人认真的样子，因为这时她便可以尽情观察了。</p>
<p>米兰达忽然想到，自己在答应列夫的邀请之前，从来不知道自己将要面对的是什么。当时的她所知道的仅仅是自己要逃离的是什么：饥饿、寒冷，还有无处不在的危险，潜藏在街头每一个转角后面。</p>
<p>她记得菲利和铃儿叮。在她离开家里之后，就遇到了他们。他们保护过她。她跟他们一起住在一座废弃的房子里。两个人白天躺在屋里睡觉，直到晚上才出门。第二天早上就会带着吃的回来。菲利说他们是什么帮派，米兰达笑着说只有两个人算什么帮派。菲利说这是为了“生意”，必须这么叫，能打响名声什么的。</p>
<p>有一次两人接连三天都没有回来。米兰达害怕了，她把所有窗帘都拉了起来。两人回来时，在角落里找到了还在发抖的米兰达。那天晚上两个人都没有出门。他们给她试了“纽克”。这就是他们做的“生意”。米兰达曾见过铃儿叮在床上不停抽搐，口吐白沫的样子。她无法从脑中挥开这段记忆，但最终还是听从了他们。随着注射器缓缓推下，她感到自己离开了这间破屋、离开了她成长的街道、离开了这个世界。她在高空俯视着所有人，她在巨人身边起舞，然后化成流星坠落。那个晚上，她失去了童贞。</p>
<p>两人开始带她出去了。她见了几个“朋友”，有些还可以，有些则让她十分讨厌。菲利和铃儿叮同他们相处的时候，和跟自己在一起的时候完全不同。米兰达最喜欢的是街机。最开始他们去谈“生意”的时候，只是把她留在街机边上等着。等他们回来的时候，却吃了一惊。米兰达身边已经围了一大圈人，有大学生也有小孩。米兰达第一次发现，自己原来也可以获得赞赏。菲利说她有天分。他还告诉米兰达说，他知道有个地方有开地下街机赌场的。等米兰达练出来了，他们就不用做“生意”了，两个人都得靠着米兰达了。米兰达不知道他是认真的，还是只是在开玩笑。但她喜欢这种感觉。</p>
<p>米兰达没有等到去赌场的那一天。有一天她独自出门的时候，被几个警察拦住了。他们逮捕了她，告诉她费舍·哈罗德和卡洛斯·达里奥——也就是菲利和铃儿叮——在交火中被击毙了。</p>
<p>她被关了一段时间。后来她回到了街上，独自生活了一段时间。再到后来，列夫发现了她。</p>
<p>列夫耐心地听着接线员重复了一遍通信代码。结束后，他便挂断了电话，收起了记事本。但他仍然眉头紧锁。</p>
<p>“不知道什么时候才能等到接应。应该不至于有人蠢到要趁机把我们换掉。”</p>
<p>“那边怎么了？”米兰达问，“好像很多人。”</p>
<p>米兰达刚刚意识到，她和列夫刚来的时候，街道上的人异常地少，连一辆车都没有看到。而现在，从两个街区外，却传来了模糊的熙攘声，不由得让她想起一周以来陪她入睡的潮水声。</p>
<p>“是学生抗议。”列夫面无表情地说到。</p>
<p>人群接近了，声音变得真切起来，甚至还能听到有人在打鼓，人们有节奏地喊着口号。米兰达拽住了列夫的衣角。两人让到了路边，慢慢注视着队伍通过。</p>
<p>游行队伍最前面是一张巨大的横幅，上面写着“现在就结束战争！”，还有“让我们的士兵回来！”。撑起横幅的是两个年轻人。他们身边是整个队伍最密集的地方。人们举着各种各样的标语。有工整地印刷上的，也有用油漆潦草地涂在一块木板上的。米兰达看到有人穿着绿色的军装，还有一位妈妈推着婴儿车，扶手上面插了一支带有反战标志的小旗。</p>
<p>米兰达觉得身边刚刚开过了一辆疾驰的火车，车头间或发出震天动地的汽笛声。米兰达感到自己瞥见了某种伟大东西的一部分。她甚至有一种要加入的冲动，但能做到的，却只是一动不动地站在原地。队伍的后面，则松散了很多，大概只是前方传来的回音吧。直到这时，米兰达才发现自己一直摒住了呼吸。她舒了一口气，头脑的晕眩感褪去了些许。</p>
<p>一位黑人小哥骑着一辆自行车接近了过来，车筐里装着一个塑料保温箱，几瓶啤酒横七竖八地插在化得差不多的冰块堆里。他晃晃悠悠地停在了他们面前。</p>
<p>“啤酒，免费的。”他说，“我叫迈克尔。”</p>
<p>“谢谢，不过不用了。我叫列夫，列夫·加尔特。这位是米兰达·西莱斯特，她还没到二十一岁。”</p>
<p>“你们一起来游行的吗？”</p>
<p>“不，我们是外面来的。”</p>
<p>“旅游？”</p>
<p>“不，工作。”</p>
<p>“哦？做什么的。”</p>
<p>“呃……推销员。”列夫说，“捕捞用具推销员。”</p>
<p>“那很好。”迈克尔说。</p>
<p>三人沉默了一会。一位留着长发的嬉皮士停在了他们这里，和迈克尔打了招呼，就开了一瓶啤酒，在一边喝了起来。</p>
<p>迈克尔说：“不，根本不好。你知道凝固汽油弹是什么吗？”</p>
<p>“知道。”</p>
<p>“我是最近才知道的。学生们给我放了记者拍回来的录像，他们说这种火粘在人身上就下不来了，也灭不掉，就那么一直烧下去，直到人死去。但我也不是很清楚。我想，越南人一定比我们更了解凝固汽油弹。因为不管是谁，只要了解它，就一定不会去用它。”</p>
<p>“……”</p>
<p>“我们的游行，”迈克尔看了看零落的队伍，“是为了不让凝固汽油弹继续燃烧越南的村庄，是为了结束这场没有意义的战争，是为了改变富人宣战、穷人流血的现实，是为了不让我们的兄弟姐妹去残害我们的兄弟姐妹。”</p>
<p>“这样吗？”</p>
<p>“不一起来吗？”迈克尔说，“到了广场之后，有老兵要演讲。”</p>
<p>“不了，我们还有事。”</p>
<p>“哦对，”迈克尔提高了声音，“你要继续推销渔具是吧？我真是搞不懂你们，有人奄奄一息的时候，你们想要做的只有推销渔具。你们简直是在把武器送到处刑人的手上。”</p>
<p>“没错，”列夫说，“我的确不想参加游行。你说我无动于衷，说得也对；说我把武器送给处刑人，我也赞同。但我这么做的结果，和与你们一起参加游行是一样的，也和什么都不做是一样的。曾经有一个时代，人们愿意为了一个理念献出生命，于是我们有了恐怖和屠杀。现在人们不再相信什么理念了，却愿意相信自己相信什么理念。人们怀念的是不是殉道，而是殉道者的样子、殉道者的打扮、殉道者的感觉。你们在街头喊两句口号，便以为自己做到了什么。不，大错特错，你们只是<em>做了</em>什么，却什么也没<em>做到</em>。用行动代替思考，用形式代替内容。悲剧时代已经过去了，你们上演的只是模仿悲剧的滑稽剧。不仅是对越南人，我对每个人的同情不亚于你，我只是不想用过家家式的表演来安慰自己而已。”</p>
<p>“算了吧，迈克，”那位嬉皮士说到，“看看这家伙已经自我膨胀到了什么样了。跟他这种人说了也是白说。”</p>
<p>迈克尔涨红了脸，还想要说什么，最终还是沉默了下来。</p>
<p>“你知道吗，”列夫突然说，“我其实根本不是渔具推销员，我是军方的人。”</p>
<p>迈克尔扔开了自行车，向列夫扑了过来，两人扭打在一起。啤酒从车筐里掉了出来，碎了一地。米兰达吓坏了，那位嬉皮士朋友急忙上前，拉住迈克尔。</p>
<p>远处传来了爆炸声，几人不约而同地停下，向那边望去。烟雾升起——是催泪弹。接着又传来了连续不断的巨响，米兰达知道，那是枪声。刚刚过去的人群已经有些在往回跑了，有人喊道：“军列运来了国民警卫队，学生中枪了。”刚才还被高举在空中的牌子被丢在了地上，咒骂声、哭声、叫喊声，现场一片混乱。</p>
<p>嬉皮士把迈克尔拉了出来，跨上了自行车，就拉着他离开了。不过直到两人离开视野，迈克尔都始终盯着列夫。</p>
<p>“你到底在想什么！”米兰达说，“难道就是为了气他吗？”</p>
<p>“不，”列夫抹去嘴角的一丝血迹，“我是在帮助他。”</p>
<p>“我觉得他可不想要你这种的帮助。”米兰达拍了拍他身上的灰，“我们也赶紧走吧。”</p>
<p>此时街道上已经空无一人了。四周仿佛退潮后，布满了垃圾的沙滩。</p>
<p>“要走了吗？”米兰达问。直觉告诉她，反常的寂静常常预示着风暴的到来。</p>
<p>“如果国民警卫队来了那倒是好事，”列夫说，“我们可以通过他们联系上接应的人。”</p>
<p>刺鼻的气味飘了过来。接着连续传来了的几声巨响，仿佛就在耳边一样。几个罐子拖曳着扇形的烟幕，落在了他们身旁，释放着烟气，试图掩盖一切。</p>
<p>不一会儿，阳光就被浓雾遮蔽。几个人形的影子投射在了烟雾上，如同鬼魂一样出现。他们的确是鬼魂，一手提着防暴盾牌，一手拿着警棍，难道不是罗马帝国的士兵的亡魂被召唤到了现在，继续推行着帝国的意志吗？防毒面具和头盔，相较于它罗马的祖先，只差一条缨带，但却同样有效地让戴着它的人消失在面具之后。</p>
<p>米兰达被呛得咳嗽了起来，泪水使她不得不闭上双眼。她想去找列夫，但却不知道要去往哪个方向。她只有一个模糊的想法，必须得逃走。这是一个溺水者最后的挣扎，却终归徒劳。</p>
<p>她被抓住了。</p>
<p>她拼命想要挣脱，但警棍抽了过来。米兰达痛得几乎要昏了过去，她半蹲着被拖向一边，在眩晕的嗡嗡声中，她听到了列夫的惨叫声。痛苦和浓烟让她喘不过气来。被抽打的手臂和双腿麻木了起来。一下又一下，她像是一个布娃娃一样充当着他们练习的沙袋。意识渐渐模糊了起来。</p>
<p>刺耳的声音从她脑中传来，似乎是水壶的鸣叫，或者火车的汽笛。那声音越来越尖厉，几乎要将她的头分成两半。“快停下，”她哀求道，“求你了。谁来帮帮我？”</p>
<p>像是在回应她的请求一样，声音竟然真的慢慢缓和下去，去往了遥远的地方、一个未知的领域。米兰达感受到了一种屏障，阻隔在他们之间。她在回忆中搜寻那声音的材质——是玻璃。</p>
<p>窗外的蝉鸣叫醒了她。米兰达发现自己躺在一个洁净的房间里，医院的病房。她转身向另一方看，半边的身体马上开始抗议。疼痛，还有来自于绷带的陌生牵引，让她不得不重新适应自己的身体。</p>
<p>身边的男人注意到了她醒来，投来关切的目光，不是列夫，而是……？她记得自己见过这张脸。</p>
<p>“哈珀·克拉克。”他注意到了投向自己的询问目光，也许是戒备的目光，“发现者计划……不，科罗娜计划电子工程师。”</p>
<p>米兰达确实有这个印象，不过比起这个，她更想知道列夫在哪里。</p>
<p>“事情变得这样，我负有很大的责任。”哈珀继续说，“我本应该开车来接你们，但被附近的调动打乱了。对不起，没能保护好你们。”</p>
<p>保护，还是监视？</p>
<p>“列夫也受了点伤，但你比较严重。别担心，这段时间我都会在这里陪你们的。等你稍微好一点了，我们就一起回去。”</p>
<p>米兰达看了看窗外，将景色放在了记忆中，名叫佛罗里达阳光的柜子里。</p>
<p>“我知道你很难原谅我，之前经历的那次事件，还有最近的失职。但请你相信，我是真的想帮助你。”</p>
<p>米兰达并没有将目光转回来。</p>
<p>“你的母亲……”哈珀清了清嗓子，“我找到了你母亲的住处。如果你想的话，可以在回去训练之前去一趟。”</p>
<p>米兰达低下了头，但仍然没有回答。</p>
<p>“你到底为了什么才做这个？”哈珀突然说，“我真是搞不明白。为了改善生活吗？看看你自己，你的生活真的得到改善了吗？几个人没费什么力气给你找了个屋顶。但他们却要把你送往人类活动最危险的边疆，他们用花言巧语喂给你这些致命的毒品。即使你回来了，难道还以为自己能继续受到照顾么？他们会把你利用到不能再利用为止，然后一口气丢掉，这是再明显不过的事实了。为什么你要为他们做事？为什么不……为什么不想想你自己……”</p>
<p>米兰达转过了身，惊讶地看着站在床边的这个男人，他正低声抽泣着。米兰达不知道该作何反应。这个人……是在为我流泪吗？</p>
<p>过了几分钟，哭泣的声音渐渐被沉默取代。</p>
<p>哈珀深吸了一口气：“离开列夫，离开这个项目。我会帮你申请去戒毒中心的。你会领到一笔补偿，然后找一个地方，回到纽约，或者随便什么地方。找一份工作，安顿下来。忘掉这一切吧。”</p>
<p>“但是我不能。”米兰达说，“我还需要列夫。”</p>
<p>“他需要你远远多于你需要他。”</p>
<p>“这是我所知道的全部。”</p>
<p>“但你肯定知道，世界远远比你从那块电子屏幕上看到的多。”</p>
<p>“我想要去摘下一颗星星。”米兰达说，“因为这是我想要的一切。”</p>
<p>“你当然可以不把它当作一切，如果你不想要的话。除非……”哈珀的神色一下变了，“除非你本来就想要做这些！怎么会这样？不……现在一切都说得通了。我真是太傻了，还以为是列夫在利用你。天啊，你会毁掉列夫的，你会毁掉一切的……就为了这么一个无谓的梦想？”</p>
<p>“我曾经有过怀疑，但现在终于清楚了。”米兰达说，“这就是我想要做的事情。即使它会带来毁灭，给我自己，给列夫，给所有人。但我不会在乎了。名誉、生命，对我来说什么都不是。我什么都不想要了，只是想要做到这一件事情——摘下一颗星星。”</p>
<p>哈珀难以置信地看着面前这位头上仍然缠着绷带的女孩，什么都说不出来。她的目光让哈珀感到恐惧。那是一种原始的、纯粹的意志力量，把命运偶然加在它身上的目标据为己有，然后用尽全力去追求它，即使远远超过本来的需要，即使毁灭身边的一切。她毫不在意，她是为了自己才去做这些事情的。其他的一切东西可以想象自己正在向她施加强力，让她完成它们的愿望，但实际上，它们反而成了米兰达实现自己的命运规划的工具。这就是她的复仇，一个出乎意料的反转，一个悄无生息的背叛，一个满怀恶意的讽刺笑话。哈珀感到恶心。</p>
<p>“如果你不介意的话，请离开吧。”米兰达说，“我累了。”</p>
<p>哈珀离开了房间时，列夫正抱着两个纸袋匆匆进来，和他擦肩而过，但并没有认出来哈珀。</p>
<p>列夫发现了米兰达已经醒了过来，“恢复得怎么样了？”</p>
<p>米兰达却没有回话，屋里传来了越来越强的金属颤动的声音。仿佛是在地震，又像是一辆列车即将到来，以无法阻挡的力量向前驶去。</p>
<p>列夫把纸袋扔到了地上，里面的苹果散落一地。他冲到了门口，大声叫到：“护士、医生，请来一下！米兰达她……纽克……”</p>
<p>哈珀已经走远了。他推门离开前最后听到的，只有沿着走廊传来的急促的脚步声，和列夫叫喊的回音。</p>
<h2 id="备忘录">备忘录</h2>
<p>哈珀被香槟开启的声音吓了一跳。他放下了手里的烙铁，越过摆满示波器、PCB板和啤酒罐的架子，看向办公室的另一端。几个年轻人正在有说有笑地庆祝。辅助射击的电子系统已经全部设计完成了，只要通过检测，他们的工作就结束了。哈珀会带上他们的成果，送到范登堡空军基地。在那里，他们会想办法把它装进火箭，再放上最宝贵的载荷——米兰达·西莱斯特，那之后就只剩下祈祷好运了。</p>
<p>哈珀放下了手中的小工艺品——他用两根导线焊了两个互相嵌套的正十二面体框架，花了一下午的时间。这是他在大学电路课时，为了度过无聊的实验要求时间研究出来的小技巧。项目已经接近尾声，每个人都放松了下来，他的神经却像连接上了振荡电路一样。熔化的松香味对他来说，差不多算得上是香烟的替代品。他的目光，一刻也没有离开角落的隔间门上。门的后面，是项目主任，列夫·加尔特的办公室。</p>
<p>门开了，米兰达和列夫前后走了出来，还在继续讨论着之前的什么话题。哈珀尝试读出什么，却终归徒劳。两人加入了同事的聊天之中。找到米兰达后，列夫简直像变了个人一样，告别了深夜的狂饮，告别了那似乎永远无法愈合的伤口。这确实是好事。哈珀一直这样告诉自己。</p>
<p>“烙铁不用时切断电源，”一个声音从他的背后传来，“我想这是每门电路实验课第一课的第一项内容。说起来，这儿的实验室规章还是你写的来着？”</p>
<p>是艾琳娜·罗宾森，列夫到来之前的项目主任，现在的副主任，她从背后伸手拔下了烙铁的插头，打量着桌上那团导线艺术品。</p>
<p>“只是顺带取取暖。”哈珀说，“一切仍在掌握之中。”</p>
<p>“你不和他们一起庆祝么？”艾琳娜问，“这毕竟也是你的项目。弗朗兹·查普曼教授也赶了最早一班飞机回家了，有几个小伙子开车去旧金山开派对去了。”</p>
<p>“只剩下我们几个无处可归的么？”</p>
<p>“只剩下我们几个可以陪伴彼此的。”</p>
<p>“你不觉得有些太顺利了吗？自从丹尼尔那次事件以后。”</p>
<p>“难道你觉得不应该这么顺利吗？”艾琳娜望向了两人，点上了一支烟。</p>
<p>“发生了那么多事情，却没一句抱怨？”</p>
<p>“你到底想说什么？”艾琳娜说，“实验的结果很好，系统的小型化也如期完成。火箭也选得差不多了。难道你就不能接受一次轻松的工作？”</p>
<p>“我觉得你太聪明了，以至于无法装傻。”哈珀说，“操作台上禁止吸烟，实验室安全规章的第二条。”</p>
<p>“真的吗？”艾琳娜并没有掐灭烟头的意思，“我觉得你是在胡编乱造。”</p>
<p>“谁知道呢？”哈珀说，“哪有人会去读安全规章。”</p>
<p>艾琳娜笑了笑，递给他一张纸条，上面写着“艾里，1800”，角落上还有一块油手印。她坐上了桌子，大衣下摆和双腿耷拉下来，秋千似的来回摆动，像是郊游时坐在河边一样。她说：“我订了披萨，你拿这张纸条去取过来吧。你再怎么愁眉苦脸，大家也不会对送吃的的人皱眉的。”</p>
<p>“你和我们一起吗？”</p>
<p>“不了，”艾琳娜说，“这是年轻人的时间。”她叼着烟转身离去了。</p>
<p>“对了，艾里，”哈珀说，她转身过来，仔细地观察着哈珀，这让他很不自在，“谢谢你，为了一切。”</p>
<p>艾琳娜只是摆了摆手，就离开了。</p>
<p>起身之后，哈珀感到双腿绵软，仿佛行走在泡沫上一样。可能是因为久坐，也可能是……他到底在担心什么？</p>
<p>走廊里灯光昏暗，士兵向他点头致意。外面刚刚下过雨，寒冷正从每一个角落渗透进来，昭示着秋天的到来。他从兜里摸出那张纸条，却被门卫告知，送的人已经留下吃的离开了。哈珀拎起袋子向回走去。夜幕的掩护下，很多事情都可能发生。</p>
<p>眼角的余光扫到了什么，哈珀猛地停了下来。在路灯投下的光圈边缘，什么在微微抖动着。依稀可以辨认出，那东西曾是一只鸟的翅膀，肉已经腐烂殆尽了，只剩下羽毛和白骨。一个是托起它的，一个是支撑它的，但如今要托起的、要支撑的东西已经荡然无存了。血肉消失了，但它是否飞向了曾经无法触及的地方了呢？还是说，只是单纯地消失了，没有任何理由、没有任何意义，就这么不见了。虽然留下了一些痕迹，可供人想象自己的存在，但不久，这些痕迹也会消失，单纯地消失。</p>
<p>哈珀加快了脚步。回到屋里时，迎接他的是一阵欢呼。他暂时忘记了那只死鸟。</p>
<p>他在派对里只坚持了一小会，就走出来透气了。大家聊着体育、经济，还有八卦。每个人都小心翼翼地避开了工作和政治话题。哈珀点上了一支烟，坐在了路边的条石上。雨后的泥土的味道混合着烟草的味道，十分清爽，像薄荷一样。他喜欢薄荷。</p>
<p>脚步声，是列夫。他拎着两瓶喜力，坐在了自己的身边，递过来一瓶，就自顾自地开始喝了起来。几个月过去了，他额头上的淤青还没有痊愈。</p>
<p>“不错的晚上。”列夫说。</p>
<p>“的确。”哈珀说。</p>
<p>“你做得很好，那个运算系统。”列夫说，“就算是克劳德·香农本人来，也未必能做得更好。”</p>
<p>“他是不会对这种东西感兴趣的，”哈珀笑了笑，“不过，谢谢。”</p>
<p>“还有你的小工艺品。两个正十二面体，是吗？”</p>
<p>该死，忘了收起来了。哈珀有些不好意思，还没来得及想出该说些什么，但回答的时机已经过去了。</p>
<p>“还有你的衬衫，”列夫说，“你在领口烫印了一个隐形的菱形电路花纹，很可爱。”</p>
<p>“你注意到了？”哈珀有些惊讶，“下次偷懒应该做点不那么明显的事情。”</p>
<p>“是这些小东西，小的地方。”</p>
<p>“是啊，小的地方。”哈珀说，“让人着迷的，是那些小的地方。”</p>
<p>晚风吹过列夫的瓶口，发出了空洞的悲鸣声。</p>
<p>“如果不干这门工作的话，”列夫说，“你应该去当一个艺术家，设计师之类的。”</p>
<p>“艺术不会像武器这么有市场。”</p>
<p>“一个人拥有艺术品，并不会让别人也想拥有艺术品。但一个人有了武器的话，其他的人也都得有武器了。”</p>
<p>哈珀捻灭了烟头，“如果你不做这门工作的话，你会去做什么呢？”</p>
<p>“大概会写诗吧。”</p>
<p>“写诗？你不会是认真的吧？”</p>
<p>“当然是真的。”列夫说，“我有过好几篇作品呢，不过到最后却都成了我定罪的罪证。这个，还有一些别的事情。就因为它们被发表在了一些‘值得怀疑’的刊物上。在那之后，我就再没写过了。”</p>
<p>是的，他说的没错。列夫大学写的诗，都被附在了他调查档案的附录里。哈珀读过，不止一次。</p>
<p>“到现在一直都没写过，还是没写下来过？”</p>
<p>“我开始尝试在其他的地方寻找诗的结构，诗的形式。”</p>
<p>“即使从代码和电路里都能找到？”</p>
<p>“尤其是从代码和电路里。”</p>
<p>哈珀感到胸口被攫住了一样，传来了阵阵疼痛，仿佛内脏被绞到了一起。该告诉他吗？列夫正在眼睁睁地让自己被米兰达拖下水。如果捕捉卫星成功的话，军方是不会那么容易放两个人走的。米兰达要么会死在一个比一个疯狂的实验中，要么会死于吸毒。在那之后，列夫就会死去，或者和死差不多。他太在意米兰达了，她占领了这个男人全部的视野，以至于他无法看到大厦将倾，而他自己正在一点点挖掉地基。</p>
<p>哈珀曾经尝试去帮助两人，他做的已经超过了他曾为监视对象所做的一切，也就是说，零。米兰达全都拒绝了。她想要死去，而她会带走列夫。列夫想让米兰达活下去，但他无法留下米兰达。列夫哼着名为拯救的调子，却在陪米兰达跳着死亡的舞蹈。</p>
<p>这个危险的计划，该告诉列夫吗？即使想说，又该如何说呢？即使说了，列夫真的会做什么吗？不，在那之前，又如何确定列夫不是早就知道了呢？</p>
<p>“九月在不断扩张，照这个势头下去，简直可以占领一整年。”列夫打破了沉默。</p>
<p>“什么？”哈珀有些不知所措，“一个月份永远是一年的一部分。它们都是思想的产物，因此彼此的关系早就被思想所确定。定义就是如此的话，也就永远会是如此。怎么可能会越过边界？”</p>
<p>“除非九月开始了反叛。”</p>
<p>“反叛什么？”</p>
<p>“自己的定义。”</p>
<p>“不想被定义的话，又有谁能发现九月呢？”哈珀说，“当人们对接线员说，请帮我接通九月，接线员拿起插头，却发现面板上并没有九月。”</p>
<p>“也许他们应该加一个插口，上面写着‘未定义’。”</p>
<p>“哦？那它会连向哪里呢？”</p>
<p>“任何一个人。”列夫说，“甚至是不存在却可能存在的人。”</p>
<p>“如果真的可以的话，我恐怕要天天和这个‘未定义’聊天了。”</p>
<p>“不过还好反叛的是九月，而不是十二月。”</p>
<p>“那会是一场注定徒劳的反叛。人们会计算着寒冷的日期，如果到时间了还没结束，便会仔细检视，把十二月抓到法庭上，宣布它有罪，然后要它离开了。”</p>
<p>“不，”列夫说，“你完全不理解寒冷的运作方式。当一个人在寒风中发烧时，他反而会变得更热，他也会感觉到自己更热。于是他便更加需要寒冷。”</p>
<p>他知道了！哈珀想，但他还是继续做了下去。这是他的选择，还是一个发烧人的胡话？哈珀的啤酒已经见底了。</p>
<p>“有些相信的东西，不是很好么？”列夫说，“即使它们可能毁灭自己。”</p>
<p>“列夫！”米兰达把门推开了一个缝，叫列夫过去。</p>
<p>列夫耸了耸肩，放下了手中的啤酒瓶，走到了米兰达身边。米兰达低声耳语了什么。列夫看起来困惑不解的样子，之后便回来说：“罗德·斯提尔将军叫你过去开会。我也搞不懂是为什么，今天是假期，而且都这么晚了。”</p>
<p>“没关系。”哈珀说，“我正好在等着这个会呢。”</p>
<p>“那你就多保重吧。”列夫说，“罗德·斯提尔可不是什么好惹的鸟。”</p>
<p>“多谢。”哈珀起身，离开了列夫，也没有在意门口一直注视着他的米兰达，回到了一间办公室。那是他的专属办公室，但几乎没有人知道他甚至有一间专属办公室。他从抽屉里倒出了两片普拉斯梅，就着一杯水喝了下去。他拿起了一个文件夹。桌上的小镜子中，自己布满血丝的双眼流下了干涩的眼泪。</p>
<p>推门进入会议室时，罗德·斯提尔和艾琳娜·罗宾森已经等在那里了。简直像是故意营造一种密谈的氛围，天花板上的吊灯并没有打开。取而代之的是每人座位边上的一盏台灯。罗德还是一如既往地穿着军装。艾琳娜和之前见到时的样子没什么不同。尽管休假被打断了，她似乎并无怨言。</p>
<p>“克拉克先生，罗宾森女士。”罗德点头问候了两人，“这次会议由我召集。按照过去的协定，我们三人对科罗娜计划的权力与责任相同。任何决定只需要在我们三人中达成多数即可执行。我，罗德·斯提尔，代表国防部；艾琳娜·罗宾森女士，代表中央情报局；哈珀·克拉克，则代表国家安全委员会。合众国的盾、眼睛、耳朵全在这里了，会议就此开始。”</p>
<p>三人交换了眼神。没有人有异议。哈珀可以看出，尽管艾琳娜对会议要讨论的东西一无所知，但她却一副悠然自得的样子，简直像是个旁观者一样。</p>
<p>罗德翻开了面前的文件夹。米黄色的封面上，“顶级机密”的红色印记仍十分新鲜。罗德单刀直入：“有人从我们这里偷走了一份文件，就在这栋楼里，就是我们身边的一个人。我们今天要找出到底是谁。”</p>
<p>“哦？”艾琳娜说，“是什么样的文件呢？”</p>
<p>“一份备忘录，最具有危害性的那种。”罗德说，“运算系统的概述，以及B计划实验对象——也就是米兰达——所进行的实验报告摘要。我们这只老鼠是个行家，仅仅在最后阶段偷取一份关键文件。”</p>
<p>“怎么发现文件丢了的？”哈珀问。</p>
<p>“在那之前，我想先问你们点问题。”罗德合上了面前的文件夹，环视两人，“如果我们三个支柱中的任何一个出了问题，整座神殿就会轰然倒塌。而你我，都不愿意看到这种情况出现，不是吗？”</p>
<p>“当然不。”艾琳娜说。</p>
<p>“请问吧。”哈珀说。</p>
<p>“请汇报各自在九月十九日当天的行程。”</p>
<p>“九月十九日星期六吗？”哈珀沉思了一下，“当天从早十点开始，一直与国家安全委员会的另一位干员在一起，处理某件事务……应当在你的保密等级之下，将军。如果想查阅的话，我可以帮忙起草一份申请……”</p>
<p>“不必了，”罗德说，“我已经提交了申请。”</p>
<p>“因为是假期，载人系统也没有什么用到我的地方，我就一个人一直待在自己的公寓里，从早到晚。”艾琳娜说。</p>
<p>“没有任何访客？”</p>
<p>“没有。”</p>
<p>“也就是说，没有任何不在场证明？”</p>
<p>“没有，就连午饭也是剩下的中餐外卖。”</p>
<p>“但我掌握的情况显示，有至少一男一女在下午两点时访问了你的公寓。尽管之后的活动并不足以形成任何对你的构罪指控。”</p>
<p>在昏暗的灯光中，哈珀还是察觉到了艾琳娜的脸色发白。</p>
<p>“那是……两个朋友。”</p>
<p>“不必紧张，罗宾森女士。”罗德说，“我们有确切证据表明，你的确在上述时间待在自己的公寓里。”</p>
<p>“你连我家里都要监听？”艾琳娜冷笑了一声，“嫉妒？我敢打保票你他妈一定很享受那些精彩片段吧。是不是还他妈打算做成录像带珍藏？”</p>
<p>“不，你误会我了，”罗德说，“我对待此事的态度完全是出于对整个项目安全保证的考虑。我对每个人私下生活中的习惯不会加以评判，但只是想提醒你，这些行为所带来的社会压力很有可能成为敌方的潜在威胁手段……”</p>
<p>罗德正了正制服的领口，“在监听你的，完全有可能是俄国间谍；甚至是你朋友本人。不过对于这两位你可以放心，我已经帮你做过了背景调查。只是下次请多加注意。”</p>
<p>艾琳娜把头扭向一边，一言不发。</p>
<p>“我当日的行程证明在这里，”罗德从文件夹中抽出了两张文件，递给每人一张。</p>
<p>“不必了，”哈珀说。</p>
<p>“那好，我们现在进入正题。”罗德再次翻开了文件夹，“正如你们可能已经猜到的一样，文件丢失发生在九月十九日，也就是三天前。在文件归档的例行检查中，我们发现了文件上有打印机的隐形荧光水印。这说明有人用了部门里的打印机，复印了一份本来不应该复印的保密文件。而且复印者本人并不知道打印机的荧光水印机制。”</p>
<p>“文件选得很准，但并不熟悉安全机制，”哈珀沉思道，“这说明……”</p>
<p>“受外部敌对角色指使的可能性很高。”罗德完成了他的话。“我很惊讶，哈珀，这事难道不应该是由你来告诉我，而不是我来告诉你？如果我没记错的话，三人之中，你是负责对内情报的。”</p>
<p>“我没收到和这件事有关的报告。”</p>
<p>“我让人拦下来了。”</p>
<p>哈珀扶了扶眼镜，不动声色，“如果你想全权负责这件事，那还找我们来做什么？”</p>
<p>“我已经说过了，我们三个是整个项目的支柱，我不希望其中任何一个出现问题。在现在这个关键时刻，我比以往任何时候都需要你们的支持。苏联的核弹已经能够和我们分庭抗礼了，如果在情报预警上再失去优势的话……”帽檐的影子盖住了罗德的半张脸，一片乌云，或者是巨人的阴影。</p>
<p>“我的确有些用得上的材料。”哈珀说，一边翻开了他带来的文件夹，抽出了两打纸。</p>
<p>“我就知道你有所准备。”罗德接过文件。</p>
<p>“怎么可能？”艾琳娜抚摸着纸面，上面有一张从高处拍到的侧面像。黑白照片中的人完全没有任何防备，像是偶然地被捕捉到了画面里一样，“是弗朗兹·查普曼教授？”</p>
<p>“我知道他曾经是你的同僚，”罗德说，“但说实话我也早就有所怀疑了。他在学校中的仕途不顺，儿子又是同性恋。认识的人勉强装作不知情的样子。他知道这种生活无法持续下去，因此就靠这笔情报交易为自己准备好逃跑的后路。”</p>
<p>“一定是什么地方搞错了。”艾琳娜说。</p>
<p>“打印机的荧光水印，时间和地点都对得上。”</p>
<p>“但这里，”艾琳娜摊开了面前的几张报告，“没有任何直接证据能证明他复印了那份该死的备忘录。”</p>
<p>“确实没有。”哈珀说。</p>
<p>“我知道没有。”罗德说。</p>
<p>艾琳娜扶着额头、闭起了双眼，压抑住自己急促的呼吸，最终只说出了一个字：“不……”</p>
<p>“那么今天的会议就到这里了，”罗德·斯提尔将军将文件收了起来，“两位多保重。”</p>
<p>将军起身离开了，开门时，隐约可以听到实验室那边喧闹的声音。他们对刚刚这次可能会毁了任何人的会谈一无所知。</p>
<p>“我很抱歉，”哈珀说，“……艾里。”</p>
<p>回到自己的办公室后，哈珀又吃下了两粒普拉斯梅。他的柜子里有个小天平的，但已经很久没有用了。他曾经因为能够自律地控制药物用量而自豪。但现在，一切都显得没有那么重要了。他倒在了椅子里，等待冲击的到来。</p>
<p>哦对了，差点忘记了。他把桌上的一份文件夹塞到了角落的小炉子里，扔了一根火柴进去。那是个专门焚烧文件的炉子。跳跃的火焰在普拉斯梅的作用下开始扭曲，忽然又像是被膨胀的球体撑了起来，排列成了规则的橙红色网格，如同蒙德里安的那幅画，百老汇爵士乐。</p>
<p>但哈珀认得它们，是的，那是荧光水印的编码模型。对于哈珀来说，反向破解并不困难。更令他满意的是，自己用缠有金属丝的烙铁和荧光墨水所做的修改，完全没有被识破。</p>
<p>他本来想用玩忽职守把列夫移出这个项目，把他和米兰达分开，如同切除一块坏死的组织一样，伴随着剧痛，救下他。</p>
<p>但在最后的最后，哈珀犹豫了。如果这是列夫想要的，自己又怎么可能阻止得了他呢？离开了米兰达，列夫还会去找下一个落水者，伸出援手，再任由对方把自己拖入深渊。必须找到一个长远的解决方案。又或者，哈珀只是不想让那份悬在列夫头上的惩罚从自己的手中递出？</p>
<p>于是那份已经写好的关于列夫的报告，此刻在火炉中焚烧殆尽。弗朗兹·查普曼，这个不幸的牺牲者。艾琳娜，那痛苦绝望的眼神。“列夫……”</p>
<p>哈珀挣扎着从椅子上站起，不知向哪个方向走了两三步，便倒下了，意识也消散在了寂静之中。</p>
<h2 id="双子座">双子座</h2>
<p>列夫远远地望着身穿宇航服，被仪器环绕的米兰达。仿佛一个活物被嵌到了教堂石门那些复杂的雕像里。这是升空前最后一次检查。米兰达注意到了他的目光，朝这边投来了一个微弱的笑容。</p>
<p>“一切准备都做好了吗？”列夫总有一种踩不到地面的感觉，胃也像拧到了一起一样。最近几份模拟战的结果理应给他足够的信心。只是星空那么遥远，而前往星空的米兰达，也将消失在可见的范围之外，其他一切都将无法证明她的存在，只有自己的信念。但自己有足够的信念吗？</p>
<p>有人捏了捏他的肩膀，是艾琳娜。</p>
<p>“第一次来？”</p>
<p>“是的，”列夫正了正自己的领带，“我想你已经来过好多次了吧。”</p>
<p>“多到令我不想承认，”艾琳娜说，“但奇怪的是，这里工作的人，大多数我都不认识。载荷需求、技术手册送过来之后，他们也不会多问，就那么埋头干，做好了给你就转身离开。不过，工作质量倒是可以靠得住的。”</p>
<p>“也许他们觉得不认识最好，”列夫说，“你知道的，承接的保密项目太多了。”</p>
<p>“我们的间谍卫星，‘钥匙孔’系列，几乎全部都是从这发射的。”艾琳娜说，“从我们这接到载人航空倒是头一回。但正好也可以练练手。”</p>
<p>“也就是说，将来还会有很多这样的行动？”</p>
<p>“别紧张，”艾琳娜瞟了一眼米兰达，“这次任务结束后，我们会放米兰达走的，就像我们之前说好的一样。但部门里正在讨论是否借这次机会，继续推进载人侦察项目。米兰达将要乘上的，正是这个计划的原型，载人空间实验室，代号双子座-B。还有一个正在研发中的火箭，专门用于发射这型空间舱，泰坦-3M。但部门里还有争议，关于是否继续推进载人路线。毕竟现在自动控制系统的表现也越来越好了，载人的作用也快赶不上额外的成本了。”</p>
<p>“为什么告诉我这些？”</p>
<p>“哦，你不是项目主管吗？”</p>
<p>“我是这个项目的主管。”</p>
<p>“谁知道你是不是会成为下一个项目的主管呢。”艾琳娜说，“上面很看好你的表现。”</p>
<p>“但你已经承诺了米兰达将会离开。”</p>
<p>“她会离开，没错。但这并不意味着你可以一起走。”</p>
<p>“这不是……”列夫不知该说什么，他的胃抗议起了来。</p>
<p>艾琳娜附到他的耳边，轻声说：“偷走备忘录的是你吧。等到这次结束了，你计划和米兰达一起从西德逃走。而那份备忘录，自然是你的敲门砖。”</p>
<p>“备忘录？什么备忘录？”</p>
<p>“哎呀，”艾琳娜笑了笑，“难道几个月不见弗朗兹·查普曼教授，你就把他全忘了？”</p>
<p>这么说来，几个月了，列夫没有听到查普曼教授的任何消息，“他不是离职了吗？”</p>
<p>“没错。离职，一件多么可怕的事情。你千万不要和他一样，就这么继续做下去吧，项目主管先生。”艾琳娜指了指米兰达那边，她宇航服上的线正被一根根拔出，“看，小鸟已经准备好进笼子里了。”</p>
<p>艾琳娜转身离开了。列夫发现自己的衬衫已经湿透了。</p>
<p>她怀疑我害了弗朗兹……难道她想要报复我？就在今天，就在……米兰达即将升空的时候！她对这个基地很熟悉了，如果要做些什么手脚的话，也不是什么难事。我必须要阻止这次发射……在一切都无法挽回之前。</p>
<p>米兰达在工作人员的引导下，从一扇门后离开了，列夫追了过去，却被一名身穿军装的人拦下了。</p>
<p>“您这是要去哪？”他看了看列夫的胸牌，“列夫·加尔特先生。前面是管制区。”</p>
<p>“今天的发射必须取消，因为……呃……技术上原因，我们发现了之前没注意到的情况。”</p>
<p>“负责技术检查的艾琳娜·罗宾森副主管已经给了绿灯。”</p>
<p>“我知道，可是……”列夫一时想不出该如何解释，还不如硬闯。</p>
<p>几声短促的警报声猝然传来，几扇铁丝网门带着转动的爆闪灯，沿导轨慢慢滑出，将空间分割开来。</p>
<p>“加尔特先生，”穿军装的人说，“就快要发射了，你也快点回到控制中心吧。”</p>
<p>说罢，那人就离开了。即使没有了阻拦，列夫也不知道该去向何方。他朝着米兰达消失的方向走去，推开了一扇门，后面是一个堆满器材的走廊。走到尽头，又是另一扇门，上面贴着“危险”的警告，标着一些意义不明的数字和字母。列夫尝试推了推，门上了锁。他只好回去……等等，回去的门是哪个来着？仿佛落到了列维坦巨兽的口中，在一个机器怪物的五脏六腑中翻腾。列夫推开了一扇又一扇门，但没有一个把他带去了他想要去的地方——米兰达的身边。</p>
<p>我将要失去米兰达。这个感觉如此强烈，以至于对列夫来说，它好像已经是一个遥远的记忆一样了。广播中播放了离开发射区域的警告。列夫感觉一阵震颤顺着房间中的金属管线传来，仿佛一个远古巨兽正处在苏醒的过程中，血液从心脏泵向全身。一切都完了吗？</p>
<p>“列夫？”一个熟悉的声音，“你在这干嘛？”</p>
<p>是哈珀！列夫这才确信自己没有一不小心迷失到了世界之外。</p>
<p>“米兰达已经升空了，”列夫说，“一切都结束了。”</p>
<p>“发射还要再过一段时间，”哈珀说，“现在只是在灌注燃料。你怎么了？”</p>
<p>列夫靠在了墙上，尽力驱散刚刚涌起的绝望，还有机会：“快！制止这次发射！艾琳娜要通过米兰达报复我，因为什么弗朗兹。”</p>
<p>“冷静点，列夫。”哈珀正视着他的眼睛，“艾琳娜·罗宾森副主管负责的只是进行电控系统的最终复检，她只是批准了我的设计，没做任何改动。”</p>
<p>“我不明白……”列夫不敢相信，艾琳娜的眼神告诉了他，不可能什么都没有。</p>
<p>“你太紧张了，”哈珀说，“跟我一起回控制室吧。”</p>
<p>列夫感到精疲力尽，仿佛刚刚在高烧中失眠一夜。虽说不大可能有燃料泄露，但列夫总觉得空气中的气味让他反胃。</p>
<p>“我想看看米兰达。”列夫说，坐在地上并没有起身的意思。</p>
<p>“现在？”</p>
<p>“是的，就是现在。”</p>
<p>“为什么？”</p>
<p>“你是应该知道的。”</p>
<p>“你可以从控制室的监控中看到她，甚至可以全程一直看着。”哈珀说，“或许要比看身边的人更清晰……”</p>
<p>“没有办法做到了么？”</p>
<p>“恐怕没有了。”</p>
<p>“曾经有那么一瞬间，我感觉自己抓住了什么。”列夫说，“但现在，一切都在从自己的指尖流走……”</p>
<p>哈珀伸出了手，列夫拉着站了起来。房间的金属框架一阵颤抖，连哈珀的手也是。</p>
<p>火箭在十几双眼睛的注视下升空了。现场的监控画面没有声音，越来越小的火箭像玩具一样。</p>
<p>任务控制中心的人员配置仅仅达到运行所需要的最低水准。为了兼顾技术和保密需求，没有一张椅子是能再被削减的。</p>
<p>控制室的最前排，房间的最低点，被称为“战壕”的位置上，三名指挥官正在用金属和电磁波连接而成的指挥棒，导演着整场行动——后向点火指挥官、飞行动力学指挥官、导航指挥官。三人完全控制着飞船的飞行轨迹。以往，他们只是给出建议和指令，辅助宇航员飞行。但这次的整个飞行只需要做一件事情，交汇的轨道已经被事先设定好，飞行方面不需要米兰达的任何控制。她身穿宇航服，全身都被固定在座位上，只有右手戴着舱内手套，还可以自由活动。她的食指扣在了一个电控扳机上，大拇指则扶在保险的盖子上，她的左手手腕上，则是那个装有注射器的转盘，上面是六支石英安瓿。她要做的，只是在适当的时机，以适当的角度，发射出抓钩，将苏联卫星捕获。她严阵以待，如同一个面临决斗的西部枪手一样。</p>
<p>超重的晕眩慢慢消退，失重渐渐取而代之。是束缚的解除，还是被抛弃的见证？米兰达用毫无变化的声调读出了面前操作板上贴着的表格中的一行。根据旁边细小的注释，它代表了飞船状态良好，一切按计划进行。尽管米兰达怀疑，另一个座位上的控制系统已经把无数条详细得多的消息，悄悄地传了回去。</p>
<p>控制中心中，汇报频率渐渐降了下来。距离完成变轨交汇还有两个小时十二分钟。在指挥中心的另一端，阶梯型布局的房间的顶点，则有四个人。坐着的三人中，列夫前倾，哈珀正坐，艾琳娜则后仰。他们身后，罗德·斯提尔将军如同石柱一样站立，一如既往地穿着军装。</p>
<p>罗德·斯提尔拍了拍列夫的肩膀，他这才想起来自己主管的身份，于是打开话筒，宣告了发射成功。</p>
<p>“米兰达……”罗德·斯提尔将军低语道，“希望她能为我们，为合众国，为这个世界带来一个奇迹吧。”</p>
<p>这似乎是列夫第一次听到罗德提到米兰达的名字。</p>
<p>列夫起身离开了，打开了门锁。在发射时控制中心要锁上门的习惯似乎是从阿波罗计划流传下来的，说是能增强决心之类的。门外的侧室是一个简易的厨房。咖啡在这里的供应永远也满足不了需求，仿佛被控制中心的人员拿来当燃料烧了一样。列夫开始尝试用手边有的材料，为自己做一杯还喝得惯的咖啡。</p>
<p>“这就是我们，”哈珀推门进来，“总是把自己的习惯带在身边。想让身边的一切适应自己，或者说，让自己适应自己的过去。”</p>
<p>“你也来一杯么？”列夫问。</p>
<p>“两份浓缩一份牛奶。”哈珀说。</p>
<p>“这不是你平常喝的。”</p>
<p>“这是你平常喝的。”哈珀说，“今天，我想试试从你的角度去看。”</p>
<p>“看什么？”</p>
<p>“米兰达，”哈珀说，“为什么她对你这么重要。”</p>
<p>“我想要帮助她，而且她也需要帮助。”列夫递来了哈珀点的那杯咖啡。</p>
<p>哈珀摆摆手，“不，不止是那么简单。”</p>
<p>“好吧，”列夫抬起了头，“我爱着她，而她也爱着我。”</p>
<p>哈珀笑了笑，“不，不止如此。”</p>
<p>列夫侧过头，但视线始终没有离开哈珀，像一只猫一样，与他对峙着。</p>
<p>“我信仰她。”</p>
<p>“为何？”</p>
<p>“和每一个人信仰宗教的原因一样——为了获得宗教体验。”列夫说，“米兰达对纽克上瘾，而我则对她上瘾。已经无法摆脱了。我知道她永远不会回应我，但也许这才是我真正追求的原因也说不定。”</p>
<p>哈珀没有说什么。</p>
<p>“你知道吗，”列夫继续说，“她甚至可以让塑料变得不那么塑料。”</p>
<p>“双子座飞船本来有两个座位，”哈珀说，“而现在，一个坐着米兰达，一个坐着你设计的控制系统。在神圣的十字军征程上，人神一体的纽带却是一种街头流行的毒品；决战的神龛，反而是科技与理性的结晶；而战斗的对手……”</p>
<p>“战斗的对手，”列夫说，“怎么了？”</p>
<p>“战斗的对手，”哈珀端起了咖啡，“却从未在预言书中提到。”</p>
<h2 id="对决">对决</h2>
<p>两个多小时后，双子座飞船已经带着米兰达来到了目标轨道。舱外摄像机中出现了一个小点。工作人员告诉哈珀，那就是苏联的卫星。尽管哈珀觉得，它和一个普通的噪点没有什么两样。</p>
<p>随着飞船的接近，目标在缓慢但稳定地扩大，现在几乎占满了屏幕的一半。一些细节也越来越清晰：面向地球的部分，是一个巨大的光滑圆球，几乎就是电视纪录片中展示的原子模型；另一端，则是六扇张开的太阳能电池板。一个圆筒将它们连缀在一起，它的周围有一圈圆形的容器，如同一串珍珠项链。圆球的下方，几根天线刺破了它完美的弧线，指向了地球，那是它的脐带。</p>
<p>如果苏联的间谍卫星只是一台太空中的相机的话，那么捕获它并不困难。太空中几乎没有什么可以隐藏的地方，如果知道大概方位和电磁特征的话，从地面也可以看到卫星。毕竟飞船就是这样与地面通信的。但问题的复杂之处在于，一旦抓钩接近间谍卫星，它便会做出奇妙的回避机动，那动作甚至可以说得上是优雅。用最小的燃料消耗，以对轨道和姿态的最小影响，在最后的关键瞬间，做出仅仅一次的轻微喷气调整，卫星便恰好错过了抓钩。读过第一次卫星捕捉报告的人，无不为之惊叹，就连艾琳娜·罗宾逊也是如此。他们认为这是某种躲避微流星系统的副作用，因为捕捉失败后，同一系列的侦察任务仍然按原样继续，似乎没有受到任何影响。即使经过了一次次的抓捕尝试，至今仍没有人能解析苏联卫星的回避机动原理。留下来的，只有一次次观测的数据而已。</p>
<p>控制中心下方一声蜂鸣，仪表盘上一盏LED灯亮起。狩猎开始了。</p>
<p>监视器中，米兰达的食指扣在了电控扳机上，大拇指则放在了控制杆顶端的按钮上——那是控制纽克的注射器的。发射后，她将用手中的控制杆，通过电线，将命令传达给抓钩上的瞬间爆发的微型火箭。如果画出火箭所能达到的可能范围，就会看到一个螺旋状的包络线，从抓钩发出，如同一张巨口一样将卫星包裹在内。随着火箭的接近、卫星的回避，以及米兰达的操纵，包络线会不断缩小，直到成为单一的名为现实路径的曲线，如果足够幸运的话，它将刺穿苏联卫星的甲壳，将它牢牢叉住。可能性的消失与现实的显现，那是时间的工作。米兰达要做的，只是选择一个更倾向于她的现实而已。</p>
<p>整个过程不到几秒。飞船上有三支抓钩，也就是说，米兰达有三次机会。</p>
<p>她按下了顶端的按钮，注射器在蜂鸣声中有节奏地将纽克一支一支注入米兰达的血管内，世界仿佛在她眼前慢慢溶解。一个超越领域的世界从它本身中诞生出来。她必须在自己失去意识之前完成这次对决。</p>
<p>六支安瓿已空。米兰达扣下了扳机。</p>
<p>细小的火花从画面中一闪而过。在它的终点处，喷气推进的白雾随之做出了反应。无论是谁来看，都会觉得躲避的时机已经太晚了。但如同东方剑士中顶尖高手所特有的余裕与从容一样，它在可能性的边缘上，躲开了第一击。</p>
<p>没过几秒，第二发准备完毕。在装填信号发出的一瞬间，米兰达再次扣下了扳机，第二发抓钩，发射出去了。</p>
<p>苏联的卫星进行了闪避机动，但这样做却恰恰把它放进了射击的轨道之中。抓钩命中了它的球形部分，但因为角度问题，并没有嵌入其中，只是撞击了一下，就被弹走了。</p>
<p>简直太可怕了。无论亲眼看过多少次，米兰达的能力总是会超出哈珀的想象。通过第一发的观测，她已经掌握了苏联卫星的回避规律。仅仅在第二发，就照此做出了调整。而结果，也证实了她那无法用语言描述的猜想。这样下去，第三发必然可以命中。</p>
<p>“我抓到了，那颗星星。”米兰达最后一次扣下了扳机。</p>
<p>抓钩和卫星同时进行了移动。这是两个国家的对决，两种体系之间的对决，两种思想的对决，也是米兰达与全世界之间的对决。抓钩与卫星之间的距离越来越近，它们的推力全都开到了最大，没有一方有丝毫放弃的意思。</p>
<p>米兰达看到了二者轨迹的交汇，是在她脑内的空间表示中，而不是从屏幕上。因为此时，米兰达已经闭上了双眼。纽克的消退带来了无法抗拒的眩晕和恶心。也许自己吐了出来，米兰达想，我他妈真应该把头盔摘下来。</p>
<p>舱外摄像机的画面中，一束刺眼的光芒射了进来，太阳从地球后面以惊人的速度升起。米兰达的第三发并没有命中。</p>
<p>“结束了。”哈珀这才想起了继续呼吸。有那么一刻，米兰达的表现让他真的相信了奇迹会发生。但毕竟现实总是会带来失望。这哈珀再熟悉不过了。</p>
<p>列夫一早就从座位上站了起来，到了现在反而有些轻松的样子。</p>
<p>“返航吧。”列夫说，“我们已经尽力了。”</p>
<p>就在此时，苏联的卫星忽然发射出了一个抓钩。轻松地捕获了在轨道上一动不动的双子座飞船。</p>
<p>寂静扫过了整个房间。</p>
<p>列夫几乎要晕倒，他抓住了面前显示器边上的扶手，才勉强站稳。自阿波罗十三号任务以来，在控制中心显示器边上装上扶手的习惯就流行了起来，那正是为此而准备的：尽管安稳地处在地面上，但紧急状况中，地面控制人员经历的重力的变化不比宇航员少。哈珀抓住了他的肩膀。</p>
<p>罗德·斯提尔面色铁青。艾琳娜则在座位上，悠然自得地欣赏着这一切。</p>
<p>“这到底是怎么一回事？”罗德·斯提尔从嘴里咬出了每一个字。</p>
<p>“将军，”前排传来了惊恐的声音，“我们从那个方向接到了一些通信信号。没有加密。很可能是俄语。”</p>
<p>“一切都说得通了。”艾琳娜甚至鼓了几下掌，“苏联的卫星一直是载人的。看来他们也意识到了，在自动系统成熟之前，人的表现远远强于机器。于是他们做出了和我们一样的选择。我们把人放进飞船里去捕捉卫星，他们则把人放进卫星里拍照。那些躲避抓钩的奇怪轨迹，并非出自什么公式，而是完全的手工操作。每次捕捉都不尽相同，是因为机动动作出自不同宇航员之手。而我们捕捉卫星的意图，从一开始就暴露无遗。这次他们早有准备——米兰达从第一次射击中找到了对方躲避的规律，在第二次射击中进行了修正，几乎就要成功。但第三次射击时，对方的宇航员根据米兰达的修正进行了调整，这才躲开了必中的一击。我们像一本书一样，全部敞开供他们一览无余。”</p>
<p>“我们从来就没有考虑到卫星是载人的可能性。”艾琳娜继续说，“我们自己的侦察卫星从来都是无人的，导航、变轨、拍摄、丢回胶卷，全都能自动完成。而苏联并没能完成控制系统的小型化。于是他们选择了用一个更加廉价、更加成熟的解决方案——把人作为控制系统发射上去。我们却完全忽视了这种可能性，如果将摄影装置也考虑进去的话，能为人提供的载荷太小了。在几乎无法转身的环境中，待上一周，时刻神经紧绷地完成高难度的侦察任务，这对我们来说是无法想象的事情。确实，要做到这样，就必须要有失去理性的狂热……”</p>
<p>“……或者为理想献身的信念。”罗德说。</p>
<p>“我们该怎么办？”列夫问道，几近绝望。</p>
<p>“还有一个最终解决方案。”罗德说，“用我们的飞船撞毁苏联的卫星。”</p>
<p>“这根本无法救下米兰达！”</p>
<p>“但这会防止她落到苏联人手中，”罗德说，“更不用说飞船上的侦查设备和自动控制系统了。”</p>
<p>“不！米兰达！”列夫失去理智一样地冲向控制中心的前排。</p>
<p>一声枪响。列夫停了下来。</p>
<p>“下一个想要挑战秩序的人，”罗德将枪口从天花板转向列夫，“将被直接处死。”</p>
<p>列夫不知道自己该怎么办？即使他冲到控制台，又能怎样呢？</p>
<p>“开始吧。”罗德示意“战壕”。但过了几分钟，什么都没有发生。</p>
<p>“你们也要违抗命令吗？”罗德调转枪口，几名指挥官举起双手转过身来。</p>
<p>“斯提尔将军，”其中一个说，“我们给出了点火指令，但飞船似乎没有反应。主系统和两套备用系统都没有应答。”</p>
<p>“连备用系统也……”罗德说，“这不可能是意外。”</p>
<p>罗德将枪口指向了哈珀，“电子系统是你设计的。”</p>
<p>“没错。”哈珀说。</p>
<p>“你预料到了这一切，便切断了飞船的动力源，好让苏联人得到一切。”</p>
<p>“我只是想让每个人都看清真相。”</p>
<p>“哦，真相？那我可得洗耳恭听了。”</p>
<p>“你想杀一个人，而我想救一个人。”</p>
<p>“救谁？米兰达？通过把她送到苏联？别说笑了。他们会像我们一样为她注射毒品，进行实验。”罗德冷笑道。“难道是因为苏联的屠夫会把刀烤得暖和一些吗？”</p>
<p>“米兰达已经做出了自己的选择。任谁也无能为力。但列夫，你还有机会。忘了她吧，破碎的痛苦也可能带来希望。”哈珀说。</p>
<p>列夫低头不语。哈珀多么希望他能做出什么回应，任何都好。</p>
<p>哈珀叹了一口气，“罗德，如果你想杀了我的话，就悉听尊便吧。”</p>
<p>“你的叛国罪行，该以死罪论处。但行刑的人，不是我。审判的时间，也不是今日。”罗德说，他将枪口转向了艾琳娜，“这场阴谋，你也参与其中，不是吗？负责检查电路设计的是你，你不可能没有注意到这些改动吧。”</p>
<p>艾琳娜笑了笑，摸了摸上衣的口袋，才想起了香烟已经被收走了，“我承认，哈珀的设计很巧妙。这里多一个电容，那里加了一个运算单元。但你说得没错，虽然我没有完全搞明白这些东西是做什么的，但有人在搞鬼，这我还是知道的。”</p>
<p>“那你为什么没有汇报？”</p>
<p>“你的统治已经结束了，”艾琳娜说，“一切都已经结束了。无论我做什么，或者不做什么都无法阻止。我只是想从中找点乐子而已。监视、威胁、控制，这不就是你工作的全部内容么？我倒是想看看，当那双监视的眼睛被戳瞎，威胁的双手被砍断，控制的链条变成了绞索的时候，你的脸上会有什么样的表情。哈珀与列夫合谋栽赃了弗朗茨，这你不会不知道，难道我就不能体验一下相同的乐趣？顺带一提，直到现在为止，我还是蛮享受的。”</p>
<p>“你背叛了国家，背叛了自由，也背叛了我。我判处你死刑。”罗德扣下了扳机。艾琳娜抬起双手试图阻挡，但却在那之前被击中了。她倒在了地上，半张脸已经不成样子。一滩血在地上漫出，夹杂着什么白色的东西。</p>
<p>门外，两名穿着西装的人冲了进来，似乎是因为听到了枪声。他们看到现场，大吃了一惊。立刻举枪与罗德对峙。领头的亮出了警徽：“联邦调查局。罗德·斯提尔将军，请您放下武器。”</p>
<p>罗德将枪扔到了艾琳娜的身边。他转过身来，用领带慢慢擦去了溅到脸上的几滴血。</p>
<p>“罗德·斯提尔将军，以参议院特别司法调查的名义，你被拘捕了。”领头的说道，“你有权保持沉默，但……”</p>
<p>“你们正在军事基地里，而现在正在进行军事行动。”罗德说，“国家的利益当然要高于你们那些无聊的调查。有什么事也请两位在任务结束后再来吧。”</p>
<p>“深表歉意，斯提尔将军。”领头的说，“这次事关重大，甚至可能会有高层的人掉脑袋，因此不得不破例。调查刻不容缓，国防部已经为我们放行了。”</p>
<p>“有多高层？”</p>
<p>“最高层。”领头的回答，“有一批监听器材，被人指控用于非法的行径。种种线索表明，你或许知道这些监听器材的来源。”</p>
<p>罗德的嘴角抽搐了一下。</p>
<p>“不知道‘水门’这个词，能让你想到什么？”领头的说。</p>
<p>“够了，”罗德说，“我们走吧。”</p>
<p>罗德随两人离开了任务控制中心，直至消失在视线外，也都未曾回头。</p>
<p>房间里的人面面相觑。一场谋杀，就在他们眼前发生。但这难道不是一场军事行动吗？凶手应当被称为英雄，死亡则应当被称为牺牲。没有人想要凶手和死亡，但每个人都想要英雄与牺牲。坏事发生了，但我们得到了英雄与牺牲，因此只有好事发生了。难道不是这样么？</p>
<p>列夫拖着自己的身体，绕过了艾琳娜的尸体，来到了哈珀面前。</p>
<p>“我从来没想要做这个。”他说。</p>
<p>“我知道。”哈珀说。</p>
<p>“开始时我想让自己离开，后来我想让米兰达离开。”列夫说，“但我现在才看清，其实并没有人能够真正的离开，不是吗？”</p>
<p>“每个人都将离开，”哈珀说，“只是不会以他们所设想的方式。”</p>
<p>“救救米兰达。”列夫已经支离破碎。</p>
<p>“救救你自己。”哈珀说。</p>
<p>“只有她才能救我。”</p>
<p>“你知道那不是真的。”</p>
<p>“我爱她。”</p>
<p>哈珀闭上了眼睛。我做的一切……</p>
<p>“我信仰她。”列夫说。</p>
<p>为什么要去关心？为什么要去相信？“有”难道不是“无”的最大敌人？而“无”却对“有”毫不在意。“无”只是“无”，“无”只是它自己，“无”只需要它自己。</p>
<p>但目光与列夫相遇的时候，哈珀才意识到，“无”已经背叛了自己。</p>
<p>“无”在嫉妒“有”。现在的他，和罗德有什么区别？为了压抑那被“可能”复苏的希望，他对一切发起了战争，直到一切都要服从他的“无”为止。</p>
<p>“确实有可能重启飞船的推进系统……”哈珀说。</p>
<p>重燃希望的列夫抓住了他。也许这就是一生中离他最近的时刻了，哈珀想，如同一颗向轨道告别的卫星一样。</p>
<p>“但是，那又有什么用呢？”列夫问。</p>
<p>“威胁扰乱他们的降落计划，这应该足以把我们重新放到谈判桌上。”哈珀说。</p>
<p>他在控制台上敲下那段代码。</p>
<p>“捕星者……”列夫念道。</p>
<p>遥远的太空中，一道急促的火光闪过。两个距离已知世界最远，因而也是距离彼此最近的人，乘着他们各自的飞船，由一根线缆相连，开始围绕彼此旋转。这场无声的舞蹈，似乎将一直持续下去，直到万物的尽头。</p>
<h2 id="槲寄生">槲寄生</h2>
<p>一大片云遮住了午后的阳光，燥热的街道也稍微有点清凉的感觉了。不知道是否是错觉，雷耶斯·扎帕塔觉得行人都少了起来。</p>
<p>他已经走了一下午，但并没有特别的方向。这其实也算不上是散步——他没有那种闲情逸致。最多算是闲逛吧。不管去哪里，总比待在家里好。不管怎么说，晚上还是得回家吃饭的。但大概又要挨骂了。小的时候，妈妈也带他走过这条街道——也许没有。虽然他从来没有离开过瓦尔帕莱索，但这座智利港口城市还是有许多他没去过的地方。模糊的印象里，还年轻的妈妈会牵着他的手，走过这样一条街道。它最终会把他们引到一个海边的咖啡馆。妈妈会在那里和一些大人谈些什么。而雷耶斯则会和别的小孩一起玩。有时还会有一位姐姐给他们读书。但雷耶斯从来也听不进去。在爸爸失踪后，妈妈就再也没去过咖啡馆了，而且也变得容易生气。但最近似乎沉默渐渐取代了愤怒。</p>
<p>看来太阳一时还不会出来。雷耶斯可以趁机想想该去哪了。他想去找达莉娅，但她找了一份新工作，也不知道现在在哪里。她劝他也找点什么干，说是现在机会很多云云。但其实也没有多少地方要他。也许是因为他爸爸的缘故，听人说他在工厂里组织过什么东西。在爸爸失踪不久前，他有一天晚上撞见爸爸独自坐在阳台上，听着一盘演讲的磁带，默默流泪。他问过妈妈那是什么，但她什么也不说，只是叫他不要再问了。雷耶斯现在偶尔开着爸爸的旧车，帮人家拉点东西，也可以给自己攒下点零花钱。</p>
<p>就在这么想着的时候，他已经来到了一家酒吧门口。“槲寄生”，他经常来这里，只是没有这么早过。他推门走了进去，一种潮湿的凉爽扑面而来。</p>
<p>下午的这个时候人比较少。平时的酒保阿瓦拉多好像不在，只有一个老板模样的人站在吧台后面，擦着杯子。</p>
<p>雷耶斯坐下的时候，老板头也没抬，只是问了一句，“勃艮第潘趣？”</p>
<p>“呃……好呀。”其实雷耶斯也没怎么试过其他的鸡尾酒。他不敢点那些酒单上的陌生的名字，正如他不愿意和酒吧里的人陌生人搭话。更多的时候，他只是在吧台的尽头一个人喝啤酒而已。</p>
<p>老板给他倒了一杯勃艮第，又在边上摆上了一杯水。</p>
<p>雷耶斯有点不好意思，但还是感激地笑了笑。他喝了一大口，没有外面卖的那些甜，不过正因为如此，酸味才被凸显了出来。</p>
<p>“你叫雷吉斯·扎帕塔吧？”老板忽然看向他，问道。</p>
<p>“雷耶斯。雷耶斯·扎帕塔。”他不明白老板为何知道他的名字。</p>
<p>“我听阿拉瓦多说起过你，这名字一下让我想到了，果然猜得没错。”老板说，“你的确很像你的父亲。”</p>
<p>“你认识他？”</p>
<p>“很久以前了，”老板说，“叫我索拉诺就好了。你父亲应该没和你提起过我吧。”</p>
<p>“没有，至少我不记得了。”</p>
<p>“也是。那时候我们都还很年轻。”老板说，“我很快就服老了，但你父亲还想一直年轻下去。这就是我们分开的原因。”</p>
<p>“你知道我父亲现在在哪吗？”雷耶斯问。</p>
<p>“十分抱歉，雷耶斯。”老板说，“我不知道。”</p>
<p>雷耶斯把那杯勃艮第干了下去。老板给他又倒上了一杯。</p>
<p>“几年前，他过来看过我一次。”老板说，“我们一直谈到了半夜。虽然我们最后还是像往常一样在一些事情上吵了起来，不欢而散，但我到现在也不会忘记那个晚上。雷耶斯，像你父亲这么率性又真诚的人，已经不多了。”</p>
<p>“再和我讲讲父亲的事情吧。”</p>
<p>“不急，孩子。”老板说，“之后有的是时间。”</p>
<p>“之后是……”雷耶斯困惑了。</p>
<p>“你要不要来我这帮帮忙？”老板说，“阿拉瓦多已经不怎么能忙得过来了。我这身子骨也快不行了。店里的活还挺多，而且工资一时半会也开不了多少，但……”</p>
<p>雷耶斯简直不敢相信，妈妈一定会高兴得不得了的。他实在不知道该说什么好了。</p>
<p>“但……但我不怎么懂酒。”雷耶斯说。</p>
<p>“你跟着阿拉瓦多慢慢学就行了，”老板说，“而且会调酒也不一定非得会喝酒。顾客可以喝醉，酒保还得清醒，不是么？”</p>
<p>雷耶斯笑了笑，捏着杯子的手也放松了下来。</p>
<p>“谢谢你……什么先生来着？”</p>
<p>“叫我索拉诺就行了。”老板说。</p>
<p>“这是为了我父亲？”</p>
<p>“是也不是。”老板说，“但至少有一半是为了我自己吧。”</p>
<p>“那我什么时候开始干活？”</p>
<p>“等你准备好了就行。”老板说，“现在倒不怎么着急。对了，我听阿拉瓦多说你会画画？”</p>
<p>雷耶斯不好意思地挠挠头，“会一点点吧。我画得没有向阿拉瓦多说得那么好。之前从妈妈那学过一些……”</p>
<p>“没事的，”老板说，“就想请你帮个小忙。你问你母亲一起也可以。看到那边角落里的那个铁壳了么？”</p>
<p>雷耶斯转过身去，角落里的确堆着一块有些弧度的金属板，边缘不怎么齐整，像是被烧过一样，上边还有个凹坑。</p>
<p>“那块板子，是几个月前一个老头拿过来的。”老板说，“他嚷嚷着说这是从天上掉下来的，直接落到了他农场里面，当地记者都过来拍照了。说是什么两个东西连在一起，后来发现的几个人就把里面的东西给分了。外面的也打算切了分了。结果切到一半，来了一堆军队的人，开着卡车把剩下的都给拉走了。他自己把切下来的一块藏到了地下室里。过了好几年才敢拿出来。听说现在都可以下海经商发财，他就把它运到城里来卖。在我这个酒吧待了三天。结果听到的人都把他当骗子。”</p>
<p>“你也觉得他是骗子么？”</p>
<p>“我哪懂那些啊。”老板说，“他说原来这东西上还写着俄文呢，结果她老婆怕出事，就把字都给刮掉了。连记者的照片也都被收走了。所以其实也没什么能算作证据的，挺可疑。”</p>
<p>“那你就把它买下来了？”雷耶斯问。</p>
<p>“没有，”老板说，“三天之后他终于明白了，是不会有人愿意买这个东西的，运回去又要花一大笔钱。于是就把它送给我了，权当抵了酒钱。最后骂骂咧咧就走了。”</p>
<p>雷耶斯又看了看那个金属板。假如那人说的是真的，那眼前这个东西就到过他一辈子也无法触及的地方，一个即使仰视也无法让目光到达的地方。他不由得肃然起敬，但转而又觉得自己要是上当了就太蠢了。</p>
<p>“那你想怎么办？”雷耶斯说。</p>
<p>“我看它做个招牌正合适。”老板说，“外面那个招牌的塑料布也掉色得差不多了。我打算在中间写上‘槲寄生’，再在周围画上点槲寄生的枝叶和果子，就是红色的那种。当然，你也可以自己看看怎么来好看。”</p>
<p>“明白了，我会尽力试试。”雷耶斯说。</p>
<p>阳光透过百叶窗在金属板上投下了格栅一样的图案，时而闪烁一下，让人眩目。</p>
<p>然而，一个新的图案已经开始在雷耶斯的想象中诞生了。</p>
]]></description>
    <pubDate>Fri, 13 May 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/star-catcher.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>良方</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/cure.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>良方</h1>
    发布于 2022-05-06
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>我最羡慕的，是那些患有终身疾病的人。这个人不能吃鸡蛋，那个人每天需要注射胰岛素，而那个，迎风就会落泪。多么特别。终身疾病从患上的那一刻开始，便再也不会离开你的意识。尽管有时明显，有时微弱，但它一直都在那里，在思想的背景中，或者说，它就是思想的背景。</p>
<p>最开始被告知得了[—]，而且永远不会治愈的时候，我还是个中学生。最开始自然是困惑、不解、恐惧。后来，我才意识到问题所在。人们在考虑生活的时候，总是不自觉地假设自己可以永远活下去。那终身的疾病，便成了永远的疾病、永远的痛苦、永远的折磨，不啻于所谓的地狱。不过还好，诚实的人会想起来，自己并不会永生。即使是终身疾病，也只是持续到生命的尽头，那就没多久了。只有这样，人们才能真正看到终身疾病的价值，并且爱上终身疾病。</p>
<p>因为[—]，我每天都得吃下一粒粉红色的胶囊。有时早上起来就吃，有时则是午饭后，忙的时候就得留到睡前。每天必须吃一个，不然就会虚弱无力。一种灼烧一样的痛苦，会从四肢蔓延开来。听说那火焰一样的痛感，如果触碰到了胸口，人便会死掉。也可能是脑袋来着。不过吃下了胶囊之后，就会感觉到一切正常。我要做的，只是每天记起来吃一粒而已。这很简单，我也一直都是这么做的。</p>
<p>截止到现在，我已经有超过一天没吃药了。我以为还剩下几粒，但拿出药瓶一看，里面已经空了。我拖着麻木的四肢挤在医院的扶梯上。一个七八岁的小孩好像还不怎么适应这里，说着什么含混的东西，放声大哭着。旁边的妈妈教训着她，三句两句就扇一个嘴巴，但一时半会也没什么效果。</p>
<p>医生给我拿了一瓶新的红色胶囊，我当场就吃了一个，这才感觉逐渐恢复了正常。刚想离开，医生又递给了我另一个药瓶，里面装满了白色的胶囊。</p>
<p>“吃完红色胶囊后，隔十分钟，再吃一粒这个白色胶囊。”医生嘱咐道，“这会让你忘了自己得病的事情。一天之后，你便会再次想起，到时候再吃红色胶囊。”</p>
<p>“为什么要忘了得病的事情？”</p>
<p>“有人不愿意想起自己得病。他们觉得那样生活更平静一些。”</p>
<p>“但我喜欢[—]，”我几乎要哭了出来，“我不想忘了自己得病的事情。”</p>
<p>医生开始时有些困惑，但他翻了翻病历，仔细地读了一下。</p>
<p>“哦对，还是这个白色胶囊，和红的一起吃。”医生说，“它也会让你忘了自己没有得病的事情。”</p>
]]></description>
    <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/cure.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>康斯坦丁：石破天惊</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/constantine.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>康斯坦丁：石破天惊</h1>
    发布于 2022-04-22
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>“他们说嫉妒的女人如同蛇一样，但说这话的人自己却从来不敢直视对方的眼睛。”约翰点上了一支烟，“可怜的小伙子，估计得有一阵忙了。”</p>
<p>吸烟室的玻璃外，出航站楼的通道里，一对情侣正在吵架。女的要买一个小怪兽雕像，但男的却认为在机场的纪念品商店中买东西和直接把钱扔了也没两样。男孩说的没错，但他确实应该买下来。女友并不是真的想要那个高价雕像，只是注意到了他刚刚在盯着一个路过的美人儿出了神。</p>
<p>两人你来我往，连手势带动作，对路过的人群毫不在意。连卖货的似乎也想就这么算了。直到烟头烫到了手指，约翰才注意到自己已经看了这么长时间戏了，简直像是<em>定住了</em>一样。约翰平时也不喜欢看家长里短的闲事，但接下来的每一步都得小心翼翼。至少在踏出机场之前，给自己找点时间，再享受一支丝卡吧。</p>
<p>“你就是约翰·康斯坦丁？”一位女孩将他的注意力拉回到了眼前。她戴着一个巨大的无框眼镜，几乎遮住了半张脸。高圆领针织衫，披肩长发。这就是巴黎高等美术学院学生的标配么？</p>
<p>“纳尔西斯·多米尼克。”约翰很难忽视她的皱眉，“请代我向你的婶婶问好。”</p>
<p>“这是你接下来一周要用到的新证件，每天换一份，全都按日期在信封里装好了。打开新的后一定要把昨天的收回文件夹里。我建议你现在就把今天的打开，好好熟悉一下，呃，里弗先生。”纳尔西斯说。</p>
<p>“谢了，”约翰接过文件夹，“我还要在这里待一会，就不远送了。”</p>
<p>“出租车正在等着呢，”纳尔西斯说，“如果你需要时间，我也可以等一会，但我们必须得一起行动。”</p>
<p>“抱歉，虽然我很愿意和你这样的女士共度时光，但你的婶婶可能没和你说明白，”约翰说，“我一向是<em>单干的</em>。”</p>
<p>“你以为我愿意待在这么？我不知道嘉米莉和你是怎么商量的，但我收到的指示就是一刻不能离开你身边。直到你再次坐上飞机，离开法国。”纳尔西斯叉起了双臂，“先不说你的通缉令正挂在整个国家的每一个警察局里，你的法语如何？”</p>
<p>“嗯……<em>tri bien</em>？，”约翰说，“不管怎样，我靠英语也能应付。”</p>
<p>“机场里，当然。购物中心，也许吧。但那不是你要去的地方，不是么？”</p>
<p>约翰只好从文件袋里拿出了今天份的信封。不白干活，不接政客的委托，不来法国，不找搭档。到现在他已经打破了多少条自己的规矩了。约翰看了看新的护照，把它放到口袋里。看来今天马特·里弗先生就得和这位“魅力非凡”的纳尔西斯·多米尼克捆在一起了。约翰对他深表同情。</p>
<p>“入境的护照。”纳尔西斯说。</p>
<p>“怎么了？”</p>
<p>“我已经说过了，旧的护照，放回到文件夹里。”</p>
<p>“<em>Merde!</em>”约翰简直要开始期待这份工作了呢，他有自信这句是一定不会出错的。</p>
<p>路过市中心的时候，出租车被堵在了路上。</p>
<p>“这是怎么了？”</p>
<p>“罢工。”纳尔西斯说。</p>
<p>“当然。”约翰说。在这个城市里，他总觉得在小巷里走错了一个转角就会偶遇“断头台夫人”。</p>
<p>“正好去路边买两杯咖啡。”纳尔西斯下了车。</p>
<p>“双倍浓缩，”约翰摇下车窗，不知道她听到了没有，“不加糖，谢谢。”</p>
<p>经济危机的冲击让反欧洲联合的右翼政府在上次选举中获得了大胜。跨大西洋的“里根-撒切尔-拉潘”联合正在形成。但问题是，总统玛琳·拉潘的保守天主教政策正在失去魅力。在即将到来的选举中失败几乎已成定局。受形势的影响，她打算趁着下台之前大举通过有争议的法案，为下届政府设下尽可能多的保守路障。于是罢工四起。连她自己的政绩工程都陷入了停工。</p>
<p>一周前，他收到了一个包裹。里面是一封信和一个胡桃木护符。</p>
<blockquote>
<p>亲爱的约翰，</p>
<p>被禁足法国的滋味不怎么样吧？我知道那对你并不公平。这里有宝贵的客户，还有魔术道具。在一些朋友的帮助下，我帮你取回了你想要的渔夫王护符。希望它能成为我们日后合作的开端。</p>
<p>C.A.</p>
</blockquote>
<p>约翰后来才知道，写信的正是眼前这位纳尔西斯·多米尼克的婶婶，社会党的选举委员会秘书，嘉米莉·安妮-索菲。她还有一份工作，社会党的神秘学顾问，一个令人啼笑皆非的职称。他们认为，玛琳·拉潘打算用所谓的政绩工程发动一场阴谋，来挽救岌岌可危的选情。阴谋的性质还无从知晓。这时他们就想到让约翰登场了。作为交换，嘉米莉承诺社会党执政后撤销对他的盗窃罪指控，让他能自由地出入法兰西。</p>
<p>“说起来，嘉米莉提到过，你的禁足令是玛琳·拉潘亲自下达的。但一点解释都没有。她怎么会这么关心一个英国佬？我想，为了补偿我的辛苦，我有权知道答案。”</p>
<p>“我们曾经一起待过一星期，当年她在圣三一学院进修的时候……”</p>
<p>“让我猜猜，”纳尔西斯的嘴角轻轻上扬，“你睡了她，然后再也没有联系过她。”</p>
<p>“多谢你提醒我，不然我差点忘了自己为什么一直以来都坚持单干。”</p>
<p>“我这么说不是为了安慰你，”纳尔西斯说，“但甩掉的女人成为总统，并动用整个国家的力量来报复你的情况，不怎么常见。”</p>
<p>“感谢上帝不是这样，不然我就得在巴布亚新几内亚度过余生了。”</p>
<p>“恐怕那地方的男人要人满为患了。已经到地方了。”</p>
<p>两人下了车。一个巨大的帐篷支在雕像广场中央。由英国梧桐和菩提树分割的方形庭园中，排列着各种各样的雕像，有天使、石像鬼、骑士和圣徒等等。帐篷边上的围栏东倒西歪。因为罢工，整个施工场所空无一人。约翰掀起了布帘的一角，两人便走了进去。里面是一个未完工的雕像，似乎是黄铜材质的。从支架来看，已经组装了一半。像是一个龙旋风，又或者是一个漏斗。</p>
<p>“要在一群古典雕像中间立一个现代主义的雕像，本来就很蠢了。”纳尔西斯评论道，“即使以现代主义艺术的标准来看，也够难看的。玛琳·拉潘为了立这个雕像力排众议，她以为给自己弄了一个不朽的丰碑，最后却发现是保质期无限的耻辱柱。”</p>
<p>雕像的底座上，用马克笔标出了嵌铭牌的地方。“这是雕像的名字吗？<em>La Sirène</em>？”</p>
<p>“美人鱼，或者号角。”纳尔西斯说，“和她本人一样庸俗。”</p>
<p>“雕像不仅要看外在，有时也得注意<em>内在</em>。”约翰说。</p>
<p>“真的吗，里弗教授？”纳尔西斯说，“我还从来每注意到这一点。您真是一语惊醒梦中人啊，要不下次讨论会的时候，您给大家介绍介绍？”</p>
<p>约翰没搭理她，开始检查雕像本体。已完工的部分，最下面有个小口。</p>
<p>“这个雕像给我一种不好的感觉。”约翰说，“周围那一大堆的雕像也是，有什么东西不对劲。”</p>
<p>“最不对劲的东西是你。嘉米莉为了选举忙得抽不开身，还派我来陪你搞这些装神弄鬼的东西。”</p>
<p>约翰将手里端着的咖啡放在了小口下，在周围摸索一圈，找到了打开帐篷的拉绳。随着厚布缓缓卷起，午后的阳光直射进来。</p>
<p>“看这里，”约翰说，“阳光经过反射，巧妙地聚集在了杯口上。”</p>
<p>“那又怎样？”</p>
<p>“但愿事情没我想象的那么糟糕。”约翰紧张地看着表，过了几分钟，端着咖啡，走到了附近一个雕像上，一下子泼了上去。</p>
<p>纳尔西斯追了上来，“就算你不喜欢它们，也不至于这样吧。”</p>
<p>咖啡从雕像上滴下，留下了一滩难看的污迹。</p>
<p>“你的咖啡，借我一下。”约翰伸出手来。</p>
<p>他并不是在开玩笑，纳尔西斯明白。但她又难以想象这么做会有什么用。</p>
<p>“管它呢。”纳尔西斯递上了咖啡，“如果警察和混蛋打架，无论哪个赢了我都赚到了。”</p>
<p>约翰再次将咖啡放到小口下，光斑照在了上面的咖啡中。这次他等的时间长了一点，接着又拿起了咖啡，向另一座雕像走去。</p>
<p>那是一个带翼恶魔的雕像，狰狞的面孔会给小孩子带来噩梦。虽然是想象中的生物，它却给人一种过分协调的写实感。</p>
<p>约翰将咖啡泼向了雕像的翅膀。有那么一瞬间，纳尔西斯发誓自己看到了骨翼关节处的闪光。不，是咖啡反射阳光的错觉吗？但接下来发生的事情，绝对不会是错觉。灰尘从上面脱落，鲜红的纹理露了出来。翅膀抖了两下后，就又恢复了岩石的质地。</p>
<p>“这到底是……怎么一回事？”纳尔西斯恐惧得说不出话来。</p>
<p>约翰看起来也<em>惊呆了</em>，他伸手摸了摸小口的内部，若有所思。</p>
<p>“感谢你的陪伴，多米尼克女士。但我不得不告诉你，你的婶婶完全低估了事情的严重性。我想，为了解决这个问题，我还有一位朋友要拜访。而这次拜访，只能由我一个人完成。请回到学校里，忘记这里发生的一切吧。”</p>
<p>“你能处理得了么？我是说，你能保证我们的安全吗？”纳尔西斯问。</p>
<p>“我不会许下拯救世界的承诺。因为除了安慰之外，它什么也做不到。”约翰·康斯坦丁感受到了环绕他的鬼魂们，那是他直接或间接害死过的朋友、情人、爱人。他们一刻不停地提醒他，在他身边的人，都倾向于成为消耗品。“而且，我都不知道这些承诺，到底是在安慰别人，还是在安慰自己。”</p>
<p>卢浮宫的几个藏品仓库并不在卢浮宫内。和展出的藏品相比，它们不用忍受小孩的吵闹和闪光灯的伤害，但保存和安全措施丝毫没有偷工减料。就拿位置来说，仅有少数人知道这些仓库到底在哪。一些凌晨开进小路的送货卡车，其实坐了两位武装押运员，装满无价的藏品，谁又能想得到呢？</p>
<p>约翰定位的方法十分简单：有些藏品本来就是从他那拿走的。他用猫尾巴、鸡血、常春藤、酒精混合，调出了示踪剂。它的味道让约翰想离得越远越好，但示踪的全部意义就在于紧追不舍。效力即将消失之前，他已经到了门口。不知是否因为罢工，一根烟的盯梢时间里，他没发现保安或者押运人员进出。</p>
<p>“来吧，”约翰撬开了门锁，现代科技再先进，反魔法领域却没怎么进步，“魔术师的宝库和人类愚蠢的聚集地。”</p>
<p>大部分的藏品都放在金属柜子的隔间里了，没有玻璃可以看到里面是什么。约翰也读不出上面的编号到底意味着什么。他小心翼翼地打开了五个隔间，但在第六个还是失手了，等他发现的时候，已经是他打开第十个隔间的时候了。像电视剧里一样警铃大作只会提醒小偷，在对方没发觉的情况下把每个入口都堵住，才是正确的做法。约翰没有办法，只得束手就擒。</p>
<p>“好了，你抓住我了。你赢了。”约翰举起双手。几个高举警棍的保安围了过来。</p>
<p>情况真是妙极了！先不说自己不会法语、拿着伪造的身份证件、头上还挂着通缉令，如果那个危机不及时解决的话，坐牢相比之下都无足轻重了。横竖都玩完了，不如趁现在抽支烟吧。</p>
<p>正在此时，保安的步话机响了，有人说了句什么，他们就都放下警棍，不解地退了下去。总不会是猜到自己要抽烟，放走了来保护艺术品吧。</p>
<p>“马特·里弗，”从门外走进了一位身着绿白相间连衣裙的女士，“或者应该说，约翰·康斯坦丁。你应该立刻联系我的。”</p>
<p>知道自己的名字，而且没有立刻把自己送到警局的，全法国恐怕只有两个人。这位女士看起来并没有自恋到刺眼，因此可以排除纳尔西斯·多米尼克。剩下的唯一可能就是她的婶婶，嘉米莉·安妮-索菲。</p>
<p>“安妮-索菲女士，”约翰说，“我以为你正为选举忙得不可开交呢。”</p>
<p>“从某种程度上来说的确是这样，”嘉米莉说，“但纳尔西斯向我描述了你的发现之后，我就知道，对选情最大的威胁并不在摄像机和投票箱那里。”</p>
<p>“你是怎么找到我的？”</p>
<p>“纳尔西斯的描述、对你的了解、一点点运气，”嘉米莉说，“当然，最主要的还是示踪药水，和你找到这里的方法一样。只不过我的配方没有那么难闻。”</p>
<p>“该死，”约翰抽出了自己的伪造身份证件，一旦用心去找的话，上面的示踪钩子花纹是如此明显。“想要取得信任，有那样难么？连派自己的侄女监视都不够。”</p>
<p>“只是用来在需要的时候施以援手，”嘉米莉摘下了手套，向约翰伸出了手，“不然怎么会有如今的见面机会呢？”</p>
<p>约翰吻了她的手，有淡淡的鸢尾花香，不知是香水，还是来自示踪药水。</p>
<p>“现在该回到正题上了，”嘉米莉说，“那个雕像，到底是怎么回事？”</p>
<p>“城市里的雕像，并不全都是<em>货真价实</em>的雕像。不，应该说，不幸的是，里面藏了几个<em>货真价实</em>的雕像。”</p>
<p>“真的雕像，那是什么意思？它们不都是真的雕像么？”</p>
<p>“我指的是石化魔法。”约翰说，“把问题放在一边，留给后世的人解决，这种做法和人类历史一样古老。有些认为自己能流芳百世的君主、想要被铭记的圣徒、不受人欢迎的天使，当然还有魔鬼，主动或被动地选择了变成雕像。听说有些还因为形态完美，被当成雕刻师的教材。”</p>
<p>“石化魔法？我怎么没有听说过。”</p>
<p>“当人们的力量越来越强的时候，就倾向于自己处理问题了，而不是留给后人了。石化魔法被转过来对付自己的恐惧占据了上风，不知是谁想出了一种颇具讽刺意味的解决方式——施法者自己也被石化了。因此石化魔法可能已经失传了上千年。”</p>
<p>“玛琳·拉潘要做的是……”</p>
<p>“解除石化。”约翰掏出了一支烟，但又想起，自己是在艺术品仓库里。</p>
<p>“但怎么能有人使用失传上千年的魔法？”</p>
<p>“这就是石化魔法的好处了，它可以让施法的对象跨越时间的长河。石化魔法和解除石化魔法的咒语全都被保留了下来，并且被不时地得到运用。这个传统几千年来都没断。而且看起来，我们共同的<em>朋友</em>，玛琳·拉潘也要打开这个危险的魔盒了。”</p>
<p>“她想解除石化干嘛？”</p>
<p>“你是选举委员会秘书，应该由你来告诉我。”约翰说，“如果硬要说的话，可能是激起一点对天主教的信仰吧。她想提醒人们，恶魔和天使都曾经存在过。但像她所代表的一切一样，这些都是老古董了。可以用来看，但千万不要在现实中去碰。”</p>
<p>“纳尔西斯提到了那个漏斗状的雕像……”</p>
<p>“从概念上来说，石化是对月亮的恐惧。对人们来说，太阳是个永远不会发生变化的天体。而月亮，却不断经历着从生到死的循环。从圆到亏，再从亏到圆，这是人们对死亡与复活的最原始的比喻。对于这种提醒着人们逝去的力量，人们恐惧到无法行动。这就是石化魔法的来源。相应的解除石化，也要用到太阳的力量。用特定形状的雕像，捕捉凝固的阳光，就可以解除石化魔法。她的政绩工程可以把阳光聚集在一个地方，小口上的铭文就是固定阳光的魔法。”</p>
<p>嘉米莉皱了皱眉，“通过办一个驱魔秀来赢得选举，她已经绝望到这个份上了吗？我并不觉得这个方法能起什么作用。毕竟，现在是个UFO、大脚怪满天飞的时代。她这样做只会让自己成为无尽的阴谋论的源头。”</p>
<p>“一个专业的蠢材没什么危害，”约翰说，“但一个业余的小聪明却可能毁了一切。魔法的咒语由两段构成，雕刻在漏斗雕像的出口中。一段是咒语本身，另一段是施法的对象。”</p>
<p>“她要解除谁的石化？”</p>
<p>“一般来说是无法确定的。每个人、天使、恶魔都可以有很多名字，但为魔法使用的只有一个名字，也就是说，它的<em>真名</em>。得到真名的过程十分困难，强大的魔术师可以用魔鬼的真名来驱使魔鬼为自己做事。但有些名字因为并不指具体的事物，因而广为人知。如果我没认错的话，玛琳的咒语施法对象是<em>所有人</em>。”约翰敲了敲身边的柜子，“也就是说，如果什么都不做的话。以巴黎为中心，世界上所有曾经被石化的东西早晚都会被慢慢解除。”</p>
<p>“天啊，到底有多少？”</p>
<p>“足以把我们送回到神话时代。”</p>
<p>“我现在就叫人去拆掉雕像。”</p>
<p>“恐怕为时已晚了。”约翰说，“解除石化的过程一旦开始就不会停下了，凝固的阳光会吸引更多的阳光。我已经用小刀划掉了咒语，但巴黎范围内的雕像就会在几天内活过来。”</p>
<p>“请你现在就告诉我，”嘉米莉说，“你来这里是找解决问题要用的道具的，而不是来拿上东西准备逃跑的。”</p>
<p>“我的确那么想过，”约翰说，“但这次有点不同。从某种程度上来说，这是我自己造成的问题。纳尔西斯和你说了我和玛琳之间的问题了吧？”</p>
<p>“是的，她的确提到过你和总统女士之间的……呃，历史。”</p>
<p>“不是所有故事都有美好的结尾，至少比她当时所期待的结局差那么一点。”约翰说，“我失踪三天后，发现有人造访过我的公寓了。虽然访客没留下姓名，但我多半确信是玛琳。因为她和我之间的书信都被烧了。顺带我的水晶球被打碎了，书架被推翻了，浴室的下水道被收集的黑猫毛堵住了。”</p>
<p>“有时候，不幸的家庭也都是相似的。”</p>
<p>“还有一件事，直到昨天我才意识到它的严重性，我的咒语书也不见了。”</p>
<p>“你知道吗，如果没有拈花惹草的男人，世界上该少多少麻烦事。”</p>
<p>“可惜的是，世界上并没有咒语能解决这个问题。”</p>
<p>“你本来打算怎么做？”</p>
<p>“既然解除石化已经无法再阻止，就只能把它再度石化起来。”</p>
<p>“你知道石化的魔法吗？”</p>
<p>“知道，”约翰说，“但我不知道大部分雕像的真名。”</p>
<p>“玛琳同样不知道真名……”</p>
<p>“解除石化的魔法不会影响本身没有被石化的人，但如果要我把<em>所有人</em>石化的话，那会产生更大的麻烦。”</p>
<p>嘉米莉沉思了一下，“最关键的问题就是找到雕像的真名。”</p>
<p>“回答正确，”约翰说，“能做到这一点的，只有石化魔法最初的使用者。”</p>
<p>“我想，这就是你要在博物馆里找的东西？”</p>
<p>“你一定听说过这个名字的，说出来吧，”约翰故意停顿了一下，欣赏着嘉米莉难以置信的表情，“没错，正是美杜莎。”</p>
<p>“你是说，传说中的凶猛的戈尔贡姐妹，一个能把人变成石头的怪物，自己被石化了，存放在博物馆的仓库里。而你要找到她，并且把她放出来？”</p>
<p>“我只是猜测她被放在了仓库里，不过剩下的都没错。”</p>
<p>“如果她不听从你的命令怎么办？”</p>
<p>“需要处理的解除石化的麻烦，只是多了一个而已。”</p>
<p>“你真是个疯子。”</p>
<p>“多亏了你们的总统而已。”</p>
<p>“你知道吗，我现在看到当年你对她的魅力所在了，”嘉米莉说，“真应该给你们两个<em>立个石像</em>。”</p>
<p>就这样，当天晚上，某条小巷中，一辆厢式货车过分谨慎地开了出来。平常总是注视着这个街道的便衣门卫适时地避开了眼神。</p>
<p>一条狗被引擎的声音吵醒，它就没有那么识趣了，吠叫声在巷子中回荡了一会，等货车开远了才停下。夜晚又安静了下来。这条狗再次躺下，打算继续睡觉，又因为某种异常的感觉无法安稳地休息。远方有更多的狗吠，被距离模糊了声音，好像从四面八方传来。它不知道今晚到底是怎么了。它感觉到了不对劲，但这种异常的感觉又使它感觉陌生，和以往所见的危险完全不同。</p>
<p>它的感觉是对的。院子里的巴斯里斯克雕像中，一种变化正在发生。生命的活力经过几百年，再次回归到这个扭曲的躯体上。随之而来的还有饥饿，一种过于强烈以至于似乎永远无法满足的饥饿。它还无法活动，但已经做好了扑向院子里那个毫无防备的小动物身上的准备了。雕像的主人在买的时候还和人争论了半天它到底是不是真货。现在看来，他得到的远比他要求的多得多。</p>
<p>巴黎近郊的一栋别墅中，约翰·康斯坦丁躺倒在沙发上。</p>
<p>“想必当初购置这个安全屋的人，怎么也想不到如今它都被用来干了些什么事情吧。”约翰点上了一支烟，希望能去掉他刚调制的魔法药剂的味道。</p>
<p>浴室的浴缸中，一个头戴花环的女性雕像浸在了混合着凝固的阳光的药剂中。约翰相信这个配方可以加速石化的解除——现在，时间是一个关键因素。</p>
<p>“但我不明白，”嘉米莉说，她似乎没有觉察到自己正皱着眉头，“美杜莎怎么会是……”</p>
<p>“怎么会没有蛇发么？”约翰说，“你大可以先问，为什么她的脑袋还连在脖子上。”</p>
<p>“为什么她的脑袋还连在脖子上？”</p>
<p>“神话，如果逐字逐句全都是真实记录的话，那才是一个奇怪的世界。”约翰说，“但大部分神话都或多或少暗示了发生过的事情，就像隐喻一样。就拿美杜莎来说吧，根据传说，她是戈尔贡三姐妹之一，是三人中唯一可以被杀死的那个。满头蛇发，如果别人看到她，就会变成石头。我们的大英雄，佩尔修斯用盾牌的反光观察，避免了石化的命运，而是一剑把她的头砍了下来，巨人克律萨俄耳和天马佩加索斯从她的伤口中诞生出来。然后佩尔修斯就拿她的头当作武器了。”</p>
<p>“那么真实发生的事情到底是怎样的呢？”</p>
<p>“美杜莎是戈尔贡部落的女祭司，在被希腊人征服后，他们的主神也成了怪物。”</p>
<p>“被英雄佩尔修斯杀死吗？”</p>
<p>“特意强调斩首的死亡方式，指的是祭祀仪式使用的面具被摘掉。掉下来的头被用作武器，指的是希腊人用那些面具装饰自己的盾牌。”</p>
<p>“正好对应着雅典娜拿美杜莎的头装饰自己的盾牌。”</p>
<p>“至于巨人和天马，”约翰说，“按传说美杜莎是遭受了海神波塞冬的强暴，才孕有这两个孩子。在征服部落的过程中总是伴随着强奸，这也许是最不令人感到惊讶的结论了。只有在她放弃了部落的身份之后，她的后代才能被接纳进希腊人的体系之中。”</p>
<p>“那么蛇发和石化是……”</p>
<p>“我曾对你讲过，石化是月的魔法。月亮周期性的盈缺象征了死亡和重生。蛇的蜕皮也让人们联想到死亡与重生的过程，就这样，两者被结合到了一起。学会石化魔法的祭司，当然要有蛇发。这就是神话的逻辑。”</p>
<p>“但石化不是真实的魔法吗？”</p>
<p>“关于真实魔法的故事有很多，但不是哪个都能流传下来，获得现在这样的知名度。这个传说，还有另一个最关键的因素——女性。伴随着月亮的死亡和重生，女性也经历月经。经血让人想到死亡，而只有在出现月经后，女性才具有生育的能力，因此人们也或多或少察觉到了月经与生育之间的关联。在美杜莎的故事中，古老的月经恐惧让人不知所措——也就是无法移动。但这是一种完全内源的威胁——不是美杜莎看到你，让你石化；而是你看到美杜莎，自己石化。与之相对的，美杜莎的攻击性，则是对威胁的反应——经历过强暴之后，美杜莎才成为了怪物。虽然没有明确指出，但每个听到美杜莎传说的人都在潜意识中理解，即使没有被杀死，美杜莎也只会让男性石化。她是女性复仇的完美化身。日后添加的美丽形象更是加深了这一印象。”</p>
<p>“天啊，你都是在哪里知道这么多的？”</p>
<p>“神话学、考古学、心理分析，之类之类的。”</p>
<p>“我还以为你只是个魔术师。”</p>
<p>“亲爱的，我当然只是个魔术师。”约翰说，“上面那些我一个都不懂。”</p>
<p>“那你到底是怎么知道这些事的？”嘉米莉皱了皱眉。</p>
<p>“美杜莎直接告诉我的，”约翰说，“你一会也可以亲自问问她，我看时间也差不多了。”</p>
<p>“几乎用不着再补充什么了。”一个声音从浴室中传来，“只是漏掉了之后一千多年的反复利用。”</p>
<p>“等等！”嘉米莉急忙举起双手，试图遮住自己的视线。</p>
<p>“忘了和你说了，”约翰说，“石化魔法需要主动施放。看向戈尔贡祭司，会让她们知道你的真名。但如果她们不想让你被石化的话，不会有任何事情。”</p>
<p>一位身披浴巾的女性从浴室中走出，头发用一条毛巾裹住，样貌和嘉米莉见过的人都不同，但的确魅力非凡。她靠在沙发上，打量着嘉米莉，看来认识约翰·康斯坦丁。</p>
<p>“你会英语？”嘉米莉问。</p>
<p>“被人利用时，最好懂得那人想让你干什么。”美杜莎说，“辗转这么多地方和时代，我见识了各种各样的事情，学会了各种各样的语言。但它们都有一个共同的特点：比我短命。”</p>
<p>“你知道我们想请你做什么么？”嘉米莉继续问。</p>
<p>“这还用说，你们的请求和哪次都是一样的。”</p>
<p>“很高兴见到你，美杜莎。”嘉米莉不太确定是否应当伸出手。</p>
<p>“很高兴得知在石化期间没有被砸碎。”美杜莎说瞪着沙发上的约翰，“你这个背信弃义的狗杂种，康斯坦丁，竟敢骗我！给我一个理由不把你现在就变成石头，沉到塞纳河底。”</p>
<p>“刚刚醒过来脾气不好很正常，”约翰坐了起来，“至于上次的事，美杜莎小姐，我是迫不得已。但这次，我给你找到了一个完美的补偿。”</p>
<p>嘉米莉不禁暗中苦笑。面对本来就够麻烦的事情，约翰·康斯坦丁找来了一个更麻烦、更危险的帮手，而且这个帮手想做的第一件事就是把他干掉。但约翰说的没错，眼前这个传说中的怪物，或者说祭司，是他们唯一的希望。</p>
<p>“对我而言最佳的补偿就是让你消失。”美杜莎说。</p>
<p>“别这么着急下结论，”康斯坦丁靠得更近了，又点上了一支烟，“你是世界上最后一位戈尔贡祭司了。上一位姐妹去年在黑山死于交通事故。”</p>
<p>“这意味着什么？”嘉米莉问。</p>
<p>美杜莎沉默了一会，缓缓说，“永远的自由。”</p>
<p>“为什么？”两人似乎都明白对方在说什么，只有嘉米莉蒙在鼓里。</p>
<p>“为什么我们找到美杜莎的时候，她是石化的呢？”约翰说，“用一位祭司的石化魔法解决问题，再用另一位祭司解决她，这是一千年以来的标准做法。事实上，在美杜莎石像旁边的小册子中就记着这个‘使用方法’呢。如果没有另一位祭司，那么美杜莎就是世界上唯一一名可以使用石化魔法的人。再也没有人能囚禁她了。”</p>
<p>再也没有人能限制这个可以把人任意石化的怪物？嘉米莉吃了吃了一惊，约翰到底是在帮忙还是在添乱？</p>
<p>“但在她死去之前，人们逼她留下了三条石化咒语。”</p>
<p>“你不是说，每条咒语都需要施法对象的<em>真名</em>，而这个名字，只有对方看着祭司的时候才能知道。”嘉米莉说，“这也就意味着不可能提前准备石化魔法咒语？”</p>
<p>“当然，一般情况下是这样的。”约翰说，“但有一些名字，并非指称特定的个体，因此可以提前准备。比如玛琳使用的，解除<em>所有人</em>的石化。留下的三条咒语，都是这样的形式。”</p>
<p>“它们是对我最后的威胁。”</p>
<p>“没错，”约翰说，“三条咒语的原本都在我这里，拷贝的咒语是无效的，这你也都知道。作为这次帮忙的交换，你可以从我这拿走，把它们都毁了。消除对你最后的威胁，赢得一千年来你渴望的自由。怎么样，我这个提议不错吧。”</p>
<p>美杜莎陷入了沉默。烟雾笼罩中，完全看不清约翰的表情，但嘉米莉知道，他一定在得意地笑着。</p>
<p>“这完全称不上补偿，”美杜莎说，“这是我应得的东西。你们奴役了我们上千年，现在还有什么脸把这当成谈判的筹码？”</p>
<p>“这是你应得的东西，当然，”约翰说，“但同时也是你没有的东西。”</p>
<p>“我现在就要，然后再帮忙。”</p>
<p>“不不不，”约翰说，“生意不是这么做的。它们都被藏在了安全的地方。”</p>
<p>“你要是藏得那么好，现在杀了你，就没有人能找到了。”</p>
<p>“如果杀了我，就一定会有人找到并使用的，我确认好了这一点才来找你的。”</p>
<p>“我无法相信你。”美杜莎说。说实在的，嘉米莉完全理解美杜莎的疑虑。</p>
<p>“作为合作的担保，我可以告诉你三条咒语指称的都是谁。第一条，石化所有人。第二条，石化自己。第三条，石化美杜莎。”约翰捻灭了烟头，“第一条是个没有用的咒语，我不知道有谁能有足够的魔力用出来。第二条，是个愚蠢的咒语。第三条咒语则是专门为你准备的。只要拿到第三条咒语，你就自由了。”</p>
<p>“成交。”</p>
<p>嘉米莉松了一口气，眼前的问题终于解决了。虽然之后还要再面对美杜莎的威胁，她被人类利用了一千年，这些即将要复活的雕像就是例证，又怎么能确保她不会再生报复之心呢？不过这些都是以后的事情了。把事情推到最后，不正是石化魔法的初衷么？</p>
<p>“具体要怎么做？”嘉米莉问，“我们去城市里每一个雕像前面，让美杜莎施展魔法么？”</p>
<p>“不，亲爱的，那已经来不及了，”约翰说，“据我的估计，到天亮的时候，城里所有要复活的雕像就全都复活了。”</p>
<p>“到天亮？”嘉米莉看了一下墙上的钟，秒针刚好经过指向二的时针。“也就是说，我们只有四个小时了？这该如何是好？”</p>
<p>“我有个想法，也许得要纳尔西斯·多米尼克小姐帮忙了。”约翰说，“安妮-索菲女士，我需要你动用在巴黎高等美术学院能动用的所有资源。此外，请立刻联系竞选团队，把广播设备拿过来。我们有一场演讲要做了。”</p>
<p>几乎每个美术生在凌晨三点接到电话的时候，都是不情不愿地从床上爬了起来。当然，有几个还没睡觉。但他们一听到，期末报告的形式换成了帮助教授完成一个艺术项目，并且去了就可以给满分的时候，每个人都打起了精神。他们从学院领了设备，有的还贴着社会党的标语。之后就各自前往指定的雕像处去了。他们用一个广播电视机播放着一个奇怪的女人的形象，但要求在四点以后不能自己观看，还要把一个收音机对准雕像，里面播放着一段谁都听不懂的演讲。“也许是外语吧。”有的学生猜测道。但更多的学生只是想赶快把这个事情做完，整个学期就提前结束了。</p>
<p>于此同时，法国广播电台大楼的演播厅中，美杜莎的形象被摄像机直播到一个极为罕见的特定频段上。复苏过来的雕像，通过学生举着的广播电视机看到了美杜莎。他们的<em>真名</em>也一个个浮现在美杜莎的头脑中。她耐心地念出石化咒语，让它们再次回到石化的状态之中。约翰只是希望不要有人在这个时间用电视来个全频搜索。</p>
<p>“我还是不懂，怎么可能通过广播电视施放魔法？”一旁的嘉米莉小声问道。</p>
<p>“我和你说过了，石化魔法是月光的魔法。月光是电磁波，可以通过广播传递。”</p>
<p>“你知道吗，康斯坦丁，”嘉米莉叹了一口气，“有时候，你的解释比神秘学更神秘。”</p>
<p>太阳升了起来，直播的红灯也灭掉了。这段漫长的工作终于结束了。约翰希望自己没有漏下城里的任何一座雕像。或者，即使漏下，也最好是国王或者圣徒的雕像。笨蛋总比天使和魔鬼好对付。</p>
<p>“我的报酬呢？”美杜莎拉住了正要出门的约翰，“包含着我名字的咒语。”</p>
<p>“它在一个安全的地方，现在随我去取吧。”</p>
<p>美杜莎一把抓起了约翰的领子，这让他透不过气来。“别想跟我耍花招，康斯坦丁。”她默念了一句咒语，嘉米莉·安妮-索菲在一声惊呼中变成了一个石像。她高举双手，可怖的表情<em>栩栩如生</em>。</p>
<p>“等等，你想干什么？”约翰说。</p>
<p>“带上她的石像跟我们一起走，”美杜莎说，“你们有解除石化的咒语。但如果你搞什么鬼，你就再也没有用到那条咒语的机会了。我会让石像直接碎掉。”</p>
<p>“天啊，美杜莎，”约翰说，“有必要做到这个份上么？我给你就是了。”</p>
<p>约翰从兜里掏出了自己的烟盒，金属盖子的内侧，镌刻着一段咒语。</p>
<p>“这就是你想要的带着你名字的咒语。从上次我们分开那天起，我就再也没有让它离开过我的身边。现在，看在上帝的份上，先放过嘉米莉吧。然后我就给你。你的施法速度远比我快。没有任何花招，你赢了。”</p>
<p>美杜莎读了一下上面的铭文，的确是包含自己名字的石化咒语。嘉米莉的石化被缓缓解除了，她痛苦地跪在地上，咳嗽着。</p>
<p>约翰交出了烟盒，然后被重重摔在了地上。</p>
<p>烟盒在美杜莎的手掌中化为了灰烬——她的其他咒语不如石化咒语那么出名，但杀伤力却并不逊色。</p>
<p>“就这样吧，康斯坦丁，如果你我幸运的话，就再也不会见到彼此了。”美杜莎大步走出了演播室，消失在了夜色中。</p>
<p>嘉米莉稍微缓了过来，爬到了约翰的身边。“她已经走了？”</p>
<p>“是啊，”约翰说，“和我约过的所有女人一样。连分手时的台词都没变。”</p>
<p>“希望她不要哪天变成个总统吧。”嘉米莉说。</p>
<p>约翰先是轻声笑道，然后两人便爆发出了一阵大笑。如果有人此时打开摄像机，那观众一定会以为自己在看发生在疯人院的恐怖电影。</p>
<p>但嘉米莉忽然注意到了有些不对劲。约翰的动作越来越慢，简直像<em>凝固了</em>一样。不，约翰的的确确正在凝固，他正在转变成一个石像！</p>
<p>“该死的美杜莎，”约翰用尽最后的力气说，“她做了一件我约过的所有女人都没做到的事情——她记住了我的名字。”</p>
<p>“天啊，一切都完了，”嘉米莉叫到，“你我犯下了一个大错。为了几尊雕像，我们把厌恶人类又有强大魔法的怪物释放了出来。你连自己都赔了进去。现在，没有人能阻止美杜莎了。她一定会报复人类的。”</p>
<p>嘉米莉在演播室里不知所措地踱步，不忍心看着约翰·康斯坦丁的转化。但不知为何，他的转化让嘉米莉觉得异常缓慢。等等，他不是在石化，而是在解除石化。</p>
<p>约翰倒在了地上，剧烈地咳嗽着。</p>
<p>“约翰，你没事吧？”嘉米莉上前问道。</p>
<p>“没什么事，”约翰勉强说，“被甩太多次的一个好处就是，你已经很熟悉接下来要发生的事情了。”</p>
<p>约翰干呕了几下，接着便吐了出来。嘉米莉急忙躲开。。</p>
<p>“我做好了准备，只是不确定是否会用到。”约翰从地上的一滩呕吐物中，捡起了一块怀表大小的镜子，上面刻着一行奇怪的文字，“这是三条咒语中的第二条，石化自己，刻在了这个小镜子上，我把它吞了下去。当石化咒语穿到了我的胃部时，它就被反射回去了。这就是使用光咒语的危险。现在收起你对我这个佩尔修斯的赞美，让我们一起去路上找到被石化的美杜莎吧。”</p>
<p>一周之后，戴高乐机场的候机室中。约翰正百无聊赖地坐在椅子上。</p>
<p>一个推销员用带有浓重口音的英语说到：“先生，真的不买一个小雕像么？它是完全复制了巴黎圣母院的石像鬼，一点也不差。”</p>
<p>“不了，”约翰说，“我想我已经看得够多了。”</p>
<p>远处的电视上正播放着玛琳·拉潘落选的消息。之后的新闻声称，巴黎的有些雕像，一夜之间换了个姿势。记者采访的一位摄影爱好者，拿着照片站在雕像前，似乎在拼命说服其他人。但有人却斥为是为了什么艺术项目而伪造的照片。</p>
<p>约翰不想再看这些英语配音的新闻了。尽管已经可以自由地出入法国，但他现在只想离开。</p>
<p>整场事情以他过去和两个女人打交道开始，又因他和另外两个女人打交道而结束。</p>
<p>“这对健康不好，”他想到，“我应该把一切都抛在脑后。”</p>
<p>他只想<em>静静地</em>待一会儿，那么待着就好。</p>
]]></description>
    <pubDate>Fri, 22 Apr 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/constantine.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>哲学僵尸</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/zombie.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>哲学僵尸</h1>
    发布于 2022-04-21
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>推开咖啡馆的门时，我被一股烟味呛了一下。这么大的烟味还能算得上是咖啡馆吗？</p>
<p>我叹了口气，身边的一切无时无刻不提醒着我，现在的自己已经流落到了何种境地。不过今天反正也本来打算自杀，这点困难忍忍也就算了吧。</p>
<p>我挑了一个靠窗的位置坐下，拿出手机看了几条今天的新闻。不过这又有什么用呢？我死了以后，这些东西还不是会一天一天地继续下去。虽然每天都在变化，但好像又差不了多少。一直没有终点，永远没有目的。就像我的整个人生一样。</p>
<p>约定见面的人不到五分钟就来了，还挺准时。她打量了一下四周，就在对面坐下了。看起来有点紧张兮兮的，显然不常干这种事情。据她自己介绍，她是附近P大学的本科生，不过打扮仍然是中学生的模样，还背着个书包，不像是在大城市待惯了的样子。</p>
<p>“东西带来了？”我问。</p>
<p>“就在这儿呢。”她从书包里掏出了一块花布，里面裹着一瓶小安瓿，标签上没有字，里面装着半瓶透明的液体。她只给我看了一下就收了起来：“钱呢？”</p>
<p>“先别急，”我说，“关于这东西的效果，我还得再问问。”</p>
<p>她的脸一下僵住了，一会后又勉强恢复了过来：“你说吧，最好快点。”</p>
<p>“毕竟对我来说，这是件大事——生死攸关的大事，”我漫不经心地说，“况且我报了那么高的价，怎么着也应该有权利问个明白吧。”</p>
<p>“但我们已经都在聊天软件里谈好了……”</p>
<p>“我只是觉得有些东西只有当面才能讲清。”</p>
<p>她还想说些什么，不过最终只是默默点了点头。</p>
<p>“你说这瓶药，能百分之百杀死我，是这样么？”我问。</p>
<p>“在某种程度上来说，是的。”</p>
<p>“但我被杀死之后，我的生活却百分之百不会受到任何影响？”</p>
<p>“没错。”</p>
<p>“这是怎么做到的？”</p>
<p>她清了清嗓子，“就像我之前告诉你的，所谓的死亡其实有两种。一是主观意识的消失，二是身体活动机能的停止。前者是主观的、内在性的死亡，后者则是客观的、外在性的死亡。一般人认为这两种死亡总是同时发生的，但也有的人会认为，二者之间可以只发生一种，而不发生另外一种。”</p>
<p>“也就是二元论吧。”我插嘴道。</p>
<p>她发现我懂这个似乎有些惊讶：“是的。二元论者认为人的身体和精神是相互独立的。可以其中一个存在，而另一个不存在。如果活着意味着两者共同存在，那么死亡发生时，可以仅仅是其中一个停止存在，而另一个继续存在。比如宗教中所谓的灵魂，大约可以等同于意识。有些信教的人相信，身体死亡后，灵魂可以继续存在，这就是一种二元论的观点。”</p>
<p>“这我都知道。”</p>
<p>“但我的药水，却正好相反。”她似乎开始有些得意起来，动作和语气也不怎么拘谨了，“它的作用是，让意识消失，而身体继续存在。不仅是继续存在，而且可以从事之前能从事的任何活动，无论如何都不会看出任何区别。”</p>
<p>“按你的说法，我喝了这瓶药水之后，意识会消失，但身体还会继续活下去？也就是说每天还得吃饭、喝水、睡觉？”</p>
<p>“正是这样。”</p>
<p>“但没有了脑子，我上哪找饭吃？”</p>
<p>她微微一笑，“你犯了最经典的错误。没有意识不等于没有脑子。也许你忘了，一个人脑子生病的时候还是可以找医生去治的。也就是说，大脑仍然是身体的一部分，是身体的一个器官。当我说身体毫无改变的时候，自然也意味着大脑同样不会发生变化。也就是说，外人照样可以和你交谈，而你也能对答如流，甚至连内容都和你有意识时一模一样，区别只是你没有主观意识去体验这一切。”</p>
<p>“意识难道不是来源于大脑么？”我问，“没有了意识，大脑怎么知道要做什么？”</p>
<p>“你的问题已经给出了一半的答案，”她说，“有人认为，大脑只是意识和身体发生联系的场所，意识本身并不来源于大脑。不过这是题外话了。即使按你所说的，意识来源于大脑，但逻辑上这并不意味着大脑需要意识才能工作。”</p>
<p>“你是说，大脑可以做出它自己的选择？”</p>
<p>“大脑不需要做出任何选择。正如雨滴不需要作出选择就会降落一样，你的心脏也不需要任何选择就可以跳动，那只是里面的肌肉细胞受到生物电流刺激收缩的结果而已。它们是物质，遵从物理规律演化，其他的一切只是现象而已。”</p>
<p>“但你现在说的这些话，难道不是你自由选择的结果么？难道不是你从成百上千的词语里选择出了你想要的那些？”</p>
<p>“‘自由意志’在我们神经生物学学者看来，只是一种说法而已。已经有太多的证据表明，人其实没有决定自己活动的能力。他所拥有的，只是做出决定的感觉，或者说是错觉。这只是一种意识现象，完全可以被动地发生。就好比你坐在一辆汽车里，双手放在方向盘上，汽车左右转向。你以为是自己操作的结果，但其实方向盘并没有连到转向器上。车只是在自己转弯而已。”</p>
<p>“你的意思是，人没有自由意志，但却有意识？”</p>
<p>“是的。”她说，“但那只是对活着的人来说。我的这瓶药，可以让你的意识消失，而身体却依旧。”</p>
<p>“那我会变成什么？”</p>
<p>“僵尸。”</p>
<p>“你是说，像电影里那种？”</p>
<p>“不，和电影里那种完全相反。这是一个哲学上的概念。所谓的哲学僵尸在行为上和常人相比，无法观察到任何区别，因为这些行为只是构成身体的物质经过物理规律演化的结果。这也包括大脑的活动，以及由此产生的现象，比如交谈等等。哲学僵尸与普通人的唯一区别，就是他们没有意识。”</p>
<p>“你这个药就能把我变成哲学僵尸？”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“唔……”我到现在还是无法搞懂，她说的到底是真的还是假的。我已经受够了这个世界，但又不想让我的自杀为那些关心我的人带来什么负担。如果这个药真有她所讲的效果，那对我来说确实很理想。</p>
<p>“你这个药，是怎么做到这一点的？”</p>
<p>“这……解释起来就麻烦了。”她说，“其实里面是分子构成的纳米机器人，它会稍微调整大脑的某些部位，从而让意识消失。”</p>
<p>“你不是说大脑不会变么？”</p>
<p>“大脑的外在表现不会发生任何变化。我们做的只是切断了它和意识的联系。”</p>
<p>“那么也就是说，服下药之后，我可能还会有意识，只不过和身体没有关联了？就像灵魂一样？”</p>
<p>“我不相信会这样，但还是有这种可能的。”</p>
<p>“好吧，”我说，“尽管没有想象中那么完美，但再怎么也比现在强多了。”</p>
<p>我伸手去取钱包，她却拦住了我：“等等，在交易之前，你必须签下这个。”</p>
<p>她从书包里取出了一张纸，是一份放弃追责的协议，大意是即使没有效果也不能退款。她再三坚持让我一定得在买之前签下这个。</p>
<p>“这是怎么？”我问，“你卖的是假药？”</p>
<p>“我敢保证不是假药，”她说，“只不过是无法验证效果的真药而已。还记得么？服药后，你外在的表现不会有任何区别。而之后的‘你’，可能会过来追着我问为什么药没有效果。尽管那时，你的意识已经死了，只是你的身体还在讨债而已。”</p>
<p>“你想让我买一个如此高价，却又完全无法验证效果的东西，还要让我放弃追责的权利？”</p>
<p>“看你自便了，”她说，“反正别的地方也买不着。”</p>
<p>“我怎么知道你不是哲学僵尸呢？或者说，你又怎么知道我不是哲学僵尸呢？”</p>
<p>“说实话，我不知道，也无法知道。”她说，“如果我们相信笛卡尔的话，每个人唯一能确定的就是自己并非哲学僵尸，而对其他‘人’的情况则全然无法得知。不过，就我个人来说，我也没什么兴趣非得要知道别人到底是不是哲学僵尸。”</p>
<p>我签下了协议。她则一直盯着我的笔尖，在最后一笔落下后，我似乎听到她轻轻舒了口气。</p>
<p>我把装钱的信封交给她，她不敢打开数，只是往里面瞟了一眼，大概捏了捏厚度，就塞进了包里。</p>
<p>“其实，理论上还是有办法验证药的有效性的。”她说。 “如果有一个外部的视角的话，就可以观察到内在意识活动的停止了。”</p>
<p>“那是什么意思？”</p>
<p>“比如说，一个人的意识就像是小说一样。身体的感受，大脑的活动，为意识准备了体验的内容。而意识，就如同这个小说的读者一样。只是被动地接受着内容，而无法做出任何改变。但如果用某种方式，能够跳到外面，看到这个小说的读者的话，就会发现，服药之后，意识活动会一下停止。”</p>
<p>“那这个外部视角接下来会看到什么？”</p>
<p>“不知道，”她说，“我也完全想象不出来。”</p>
<p>“你的药，是从实验室里偷出来的吧。”我说。</p>
<p>她的脸一下变得煞白。</p>
<p>“别担心，其实我早就看出来那份协议只是拿来唬人的。即使违反了，你大概也不敢找人来执行吧。”我说，“不过，我选择相信你。毕竟人之将死，其言也善。”</p>
<p>她尴尬地笑了笑，就拎了起包，头也不回地离开了咖啡店。</p>
<p>正好此时，我点的咖啡也到了。我端详着手里的安瓿，它这么小，看起来也再普通不过了。</p>
<p>“我的意识，正如同一个读者一样，正在阅读着我的体验么？”我想，“不过，大概也读不了多久了吧。”</p>
<p>我打破了安瓿，就着咖啡喝了下去，味道有点苦。</p>
]]></description>
    <pubDate>Thu, 21 Apr 2022 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/zombie.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>
<item>
    <title>灰箱子</title>
    <link>https://crvdgc.github.io/portfolio/gray-box.html</link>
    <description><![CDATA[<div class="info">
    <h1>灰箱子</h1>
    发布于 2021-11-23
    
        ，作者 crvdgc
    
</div>
<hr>

<p>「星球探险家」，这份职业听起来多么刺激。在陌生的星球上见识闻所未闻的新奇玩意儿，人类边疆的伟大开拓者。退休后，坐在壁炉边给孩子讲讲自己的英雄事迹，再写上那么一两本回忆录，丰富一下千千万万青春期躁动的少年的狂妄梦想。</p>
<p>肖尔不得不承认，在干上这一行之前，他的确有一刻是这么想的。「真不敢相信当时的自己竟然如此愚蠢。」现在一切的抱怨只能说给自己听了，毕竟这是自己的选择。</p>
<p>真实的情况和人们睡前故事中所描述的那些根本沾不上边。首先，探险家们对要探索的星球一点也不陌生。恒星只要远远看一眼就能对情况掌握得八九不离十了。先行的环绕探测器也把行星的表面绕了个遍。立体地形图，大气成分及运动情况，就凭这些都够在当地电视台开一档天气预报了。只有那些元素分布合适的行星，才会引起哪个殖民地上的大企业家们的兴趣。于是他们把探险家们派到那遥远的地方，钻钻矿芯，看看能不能建个厂子之类的。</p>
<p>而探险家存在的唯一理由，是防止这些金贵的自动化机器突然出了什么毛病，直到报废了，消息才传到老总们的耳朵里。</p>
<p>肖尔喝下最后一口汤，将餐具推入了回收口内。他打开了通关几十遍的电子游戏——这总比过期几个月的新闻来得有意思。没玩一会，李贝卡的通讯就来了。</p>
<p>李贝卡是他的搭档。一个人经过这么漫长的旅途一定会疯掉，不过即使有两个人也未见得能让情况好转。李贝卡脑中各种奇思妙想总能把人带入另一种疯狂。</p>
<p>「我找到一个有趣儿的东西，一起出去看看吧。」</p>
<p>「一块鸭子状的陨石都能让你乐半天，我可不想在这些无聊的事情上浪费时间。」</p>
<p>「难道你有什么更有意义的事情可做么？放下你那破游戏，这东西绝对值得一看。」</p>
<p>肖尔看了看自己那块全周屏，以下十关的场景变化立刻浮现在他的脑中。</p>
<p>「好吧，出去散散步也好。这次又是什么？」</p>
<p>肖尔打开了李贝卡发来的坐标，还没等画面加载出来，她就迫不及待地回答了他，「是个箱子。」</p>
<p>全周屏上的立体地图，在李贝卡传来的坐标处显示出一个灰色的方形岩石，上面有三个圆形开口。一个在一边，两个在另一边，一大一小，中间还有个凹槽相连。</p>
<p>「嗯哼，石田怪圈？我至少能想出十种解释方法，来说明在自然情况下也能产生出这样一块石头。」</p>
<p>「写出来一种，回去后你就能为几个花边小报贡献一两万的关注量了。」</p>
<p>「得了吧，李贝卡，这可是外星，有点新奇东西很正常。」</p>
<p>「灰箱子真的是人造的。组成它的一种见所未见的陶瓷，和周围的土质完全不一样。此外，它还把我们的轮足车『锹虫2号』给吃了。」</p>
<p>「什么！？」肖尔差点没从椅子上掉下来，探测器的非自然损坏可是要从工资里赔偿的，这下他一定得跑一趟，写出来一份详尽而有说服力的报告，来证明可怜锹虫的殉职，不是他们自己的过错了。</p>
<hr />
<p>「你是说，它就是从这开下去的，再往前走一点就消失了？」</p>
<p>「是的，就是这样。」</p>
<p>肖尔和李贝卡此时正在灰箱子的上面，那个单独的圆形开口边。李贝卡正向肖尔展示锹虫2号最后拍到的画面。</p>
<p>全周显示器中，锹虫2号从单独的圆形开口中缓缓下降，到达了底端，前方只有一个水平方向的圆柱形通道，深度和直径差不多，尽头就是那种石头一样的圆形壁，看起来没什么特别的地方。轮足车向前开去，刚出了垂直圆柱的范围之外，画面就瞬间消失了。</p>
<p>肖尔又放下一个全周摄像机下去，通道的形状和锹虫2号拍到的一样，只不过锹虫2号本身已经无影无踪了。</p>
<p>「不是摄像头损坏，」肖尔看了看锹虫2号通信的传输速率图，「要么是全车损坏，要么是信号丢失，然后又被悄悄运走的。」</p>
<p>肖尔小心翼翼地把全周摄像头拉了上来，「至少这个没消失。」</p>
<p>「你有什么结论了么？」</p>
<p>「也许是什么外星人献祭的祭坛吧，不知道他们的神对我们的小车意下如何？」</p>
<p>「别扯了，我们看看另外两个洞吧。」</p>
<p>两人决定将它们分别命名为小洞和大洞，而将轮足车消失的那个开口称为深坑。小洞和大洞是两个半球形的开口，小洞直径3.4米多，大洞是它的2倍。虽然这两个开口一眼就能望到底部，李贝卡还是坚持用全周摄像机扫描一下精细的立体模型。这次看来没有发生什么变化。抬起头来，却看到了李贝卡疑惑的眼神。</p>
<p>「那个东西……之前在这里么？」</p>
<p>顺着她的目光，肖尔在大洞中看到了一块蜂窝一样的东西，细看是一堆全周摄像头重重叠叠地嵌在一起，每个上面都伸出了一个半截的伸缩杆，像是哪个小孩子拿着一堆摄像头形状的积木拼成的橄榄球一样。</p>
<p>肖尔放下钩子，把那一堆电子垃圾钩了上来，「看来外星人的神对我们的小车还是蛮满意的。」</p>
<p>「也许有一点你说的是对的。」李贝卡说到，「深坑，大洞和小洞之间肯定有联系。我们的小车，也许真成了祭品了。」</p>
<hr />
<p>第5次实地探查灰箱子活动结束，脱下笨重的舱外活动服，肖尔好好洗了个热水澡。出来时发现李贝卡还在饶有兴趣地研究她打印出来的灰箱子的模型，简直像着了魔一样。不过也好，李贝卡连篇累牍地写着研究报告，自己也许只需要写一个观察李贝卡的报告就够了，比如，给心理医生什么的。</p>
<p>「看这里的水，」她把小洞装满水，然后顺着凹槽倒入了大洞里，「只装满了八分之一。」</p>
<p>然后她又将一个圆筒从深坑的模型中取了出来，中间有根导管，连着一个装满水的袋子。「这里的水正好填满深坑下面，垂直圆柱之外的部分。」</p>
<p>她将袋子中的水倒入大洞，正好将其填满。「剩下的八分之七，这难道不是一个绝妙的暗示么？」</p>
<p>「是的，对于那些既有打印机，又有大把空闲时间和旺盛精力的人来说，的确如此。」</p>
<p>李贝卡没有理会肖尔，在全周显示屏上调出了一段录像，画面中「犀甲1号」控制着两个相同粗细的管子向大洞和小洞里同时注入着液体，最终两者同时持平。</p>
<p>「实际上的大洞的体积要差一点，不过从录像中看不出来。也许其他的液体能正好满足这种奇观。」李贝卡得意地说到。</p>
<p>「不知道你又倒了什么垃圾进去，我可得好好查查报告，最好别让我找到一个自己的私人物品。」肖尔回敬到，不过总觉得哪里不对劲，「其他的液体……外面至少零下70多度，你倒的是不会是我们的燃料吧？」</p>
<p>李贝卡一副大事不妙的表情，拎着模型消失在了舱室的门口，走廊里传来了她大声的回复「至少现在我们不缺燃料了，而且，停留的时间还能延长几个月。」</p>
<p>「真是个疯子，」肖尔在心里想到，在遥远的异星上缺乏燃料，在寒冷和饥饿中等待几个月之后的救援，还要好好算算老板们究竟舍不舍得花这个钱来救，这种的回忆录一定能大卖，只是在这个鬼地方你根本找不到花钱的地方。</p>
<p>不过肖尔明白地知道，即使花再多价钱，老板们一定也会争先恐后地来到这个灰箱子旁边。通过向深坑中投入物品来生产稀缺产品，里面存在着难以估量的商业价值。而作为发现者，肖尔和李贝卡也会获得奖励，并被资助继续在这里研究下去。初期的报告估计已经被收到，支援物资和研究人员应该也已经在前来的路上了。</p>
<p>通过反复试验，肖尔和李贝卡已经发现，灰箱子会让进入深坑部分的物品消失，再将放入小洞的物品复制到大洞。虽然它复制摄像头的技术实在不敢恭维，不过对于一些简单的化合物，这一功能还是可以完美地实现的。倍增的能力主要取决于投入物品（经过讨论，他们最终决定不叫祭品）的元素组成，元素的结合形式也会造成一些轻微的影响。不过各种元素的「价钱」也会发生变化，大量投入相同元素会让这种元素的价钱下降，其他元素的价钱上升。</p>
<p>「就像是自动贩卖机一样，」肖尔想起了李贝卡的话，「先投币，告诉它你想要什么，它就把你想要的东西给你。」</p>
<hr />
<p>从迎接第一批星球探险家开始，已经过去7个月了，这颗行星终于从众多只有编号的星球中脱颖而出，获得了一个名字，「箱子星」，这当然得益于人们在上面发现的灰箱子。围绕着它的初期建设已经接近尾声，这一天，有两个身穿舱外活动服的人来到了它的旁边，轻抚着它的表面。</p>
<p>「当心点，李贝卡，这家伙也许也会把你轰没。」</p>
<p>「没关系的，它知道我不是要来伤害它的。」</p>
<p>两人路过一处凹地，那是一次取样的尝试，当然，是一次失败的尝试。</p>
<p>接下来的开发就要交给那些大企业们来做了，它们用奖金和荣耀把肖尔和李贝卡二人和灰箱子之间的联系收买了。不过，李贝卡还是迟迟不愿离开。肖尔也留了下来，「反正，我也没有什么更有意义的事情可做。」</p>
<p>「你觉得，它的目的到底是什么呢？」李贝卡边走边问。</p>
<p>「当然和那些老板们一样了，做生意嘛。」肖尔当然知道李贝卡问的并不是这个。</p>
<p>投入和产出之间的差额，便是灰箱子的生意之道，如同这个宇宙中任何一个商人一样。复制物品中的元素，价钱越高，最终复制出来的份数也就越少。如果将投入和产出按价钱折算一下的话，可以发现灰箱子每次都从中大赚一笔。灰箱子的复制机理，并不是将物质转化为能量，再从能量转化回物质。那样的话，所在行星本身的物体即可满足它的需求，就不用这种物物交换的形式了。</p>
<p>目前人们认为箱子将投入的物体分解为某种黏土一样东西吸收进去，再将黏土转化为其他形式的物质。转化的过程像结晶一样，首先从小洞沿沟槽传送出待复制物品的信息，在大洞中心形成一个结晶核，再由大洞喷射细粒黏土，按结晶核的形式进行相应的转换。最终形成一大堆复制出来的产品。黏土的正式名称为「通用化学中间体」，有的人认为这才是箱子能带来的最大的价值。</p>
<p>肖尔和李贝卡在当初两人安装牵引器的地方停下了脚步，那个地方已经变成一个平缓的坡了。这变化是自发发生的，还有开口的形状和大小，多少都发生了些变化，似乎是为了方便人们前来进行「购物」的。</p>
<p>「看来，这箱子也懂得顾客至上嘛。不论是谁制造了它们，肯定都是像麦肯老爹那样精明的生意人。」肖尔打趣道，李贝卡却陷入了沉思。</p>
<p>「成群的蚂蚁，」李贝卡低声说到。</p>
<p>「什么？」</p>
<p>「成群的蚂蚁，将树枝、石块、昆虫的尸体，源源不断地投入到深坑里，然后从大洞里取得食物。」</p>
<p>「你在胡说什么？」</p>
<p>「整个箱子已经变形成土堆一样的形状，开口与地面齐平，方便蚂蚁进出。大洞外也被蚂蚁挖出了沟道，将生成的食物储存起来。」</p>
<p>李贝卡停了一下，「你还不懂吗？如果这箱子落到了某个殖民地郊外，就会出现这样的场景。制造灰箱子的人，是想和所有种族，所有生命做生意。」</p>
<p>的确是这样，肖尔这才感到李贝卡描述的那幅画面逼真无比，竟和眼前忙碌的人群有几分相似。这东西的简单性和适应性，可以适应各种的交换方式，融入不同的环境中。复制这一简单的回报方式，全宇宙都通用。谁没有一些越多越好的东西呢。复制这种能力甚至能用于低等生物的生殖，如果产生的后代再将箱子所需要的东西搬进去，再把自己放到小洞里……肖尔不敢想象这种石头女王。</p>
<p>深坑的那一转向，还有各种元素价钱的变化，显然是面向有适应能力的生命形式。虽然自己也见识过一些相互配合才能生存的生命，不过第一次看到要与所有形式的生命做生意的东西。</p>
<p>「灰箱子的价钱机制，」李贝卡继续说，「能反映灰箱子多需要各种元素。看起来它像是向着某个方向来收集各种元素。这难道不是很奇怪吗？」</p>
<p>「你这么一说，我倒是想起来了。与其说灰箱子像我们放下的挖矿机，不如说它像『开拓者』。」</p>
<p>「那是什么？」</p>
<p>「早期开拓殖民地的自动机器。会从当地收集所需要的元素，一边打印预制板，一边制造自己。这样殖民者来的时候，就可以用那些预制板来盖房子了。」</p>
<p>「唔，」李贝卡想了想，「不过反正谜底就快揭晓了。」</p>
<p>「为何这么说？」</p>
<p>「看看箱子近期各元素的报价，普遍有降低的趋势，而且到现在基本差不多了。这说明它快收集完成了。自动贩卖机不是也需要定期补充货品，收取收入么？也许我们今天就能见到外星飞船了。」</p>
<p>肖尔惊得说不出话来，李贝卡竟然还有这样的考虑，「你把这些写进报告了么？」</p>
<p>李贝卡白了他一眼，「当然没有。」</p>
<hr />
<p>当天晚上的时候，灰箱子顶上的棚子瞬间出现了了一个方形的洞，一个方方正正、棱角锐利的灰箱子在原有的箱子上面迅速组装完成，然后腾空而起，人们只跟踪它到卫星轨道，然后就不知道去向了。</p>
<p>开发灰箱子竟有这样的危险，这让企业家们吓了一跳，好几个参观灰箱子的行程都被取消了。不过这一事件后，他们发现各元素的价钱都大涨，这也给他们带来了一些安慰。</p>
<p>第二天出发的穿梭艇中，两个人从舷窗向下凝视着忙碌的营地，棚子上，方形的口子清晰可见。</p>
<p>「我们已经见过外星人了，」李贝卡说到，「灰箱子本身就是一种生命形式。」</p>
<p>「谁知道呢？」肖尔说，「也许里面藏了几块预制板，等待外星殖民者的降临呢。」</p>
<p>「以合作为基础，向广袤的宇宙中进发，通过帮助别人来帮助自己，这需要多么强大的爱与勇气！这也算是寒冷的宇宙中一点安慰了。相比之下，我们的矿机多么丑陋……」</p>
<p>「嘿，我至少能说出来十种殖民地里以合作为基础演化出来的生物。另外，请允许我提醒你，别忘了冰冷的宇宙中还有另一种温暖的安慰呢。」</p>
<p>李贝卡微微一笑。</p>
<p>穿梭机越过地平线的时候，一瞬间反射出了耀眼灿烂的光辉，之后，便向宇宙深处飞去，一往无前。</p>
]]></description>
    <pubDate>Tue, 23 Nov 2021 00:00:00 UT</pubDate>
    <guid>https://crvdgc.github.io/portfolio/gray-box.html</guid>
    <dc:creator>crvdgc</dc:creator>
</item>

    </channel>
</rss>
